5.001. 1. Saṅkhittasutta - 1. In Brief

1. Sekhabalavagga - 1. Powers of a Trainee

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Pañcimāni, bhikkhave, sekhabalāni.

“Mendicants, there are these five powers of a trainee.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhābalaṃ, hirībalaṃ, ottappabalaṃ, vīriyabalaṃ, paññābalaṃ—

The powers of faith, conscience, prudence, energy, and wisdom.

imāni kho, bhikkhave, pañca sekhabalāni.

These are the five powers of a trainee.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘saddhābalena samannāgatā bhavissāma sekhabalena, hirībalena samannāgatā bhavissāma sekhabalena, ottappabalena samannāgatā bhavissāma sekhabalena, vīriyabalena samannāgatā bhavissāma sekhabalena, paññābalena samannāgatā bhavissāma sekhabalenā’ti.

‘We will have the trainee’s powers of faith, conscience, prudence, energy, and wisdom.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Paṭhamaṃ.

5.002. 2. Vitthatasutta - 2. In Detail

1. Sekhabalavagga - 1. Powers of a Trainee

“Pañcimāni, bhikkhave, sekhabalāni.

“Mendicants, there are these five powers of a trainee.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhābalaṃ, hirībalaṃ, ottappabalaṃ, vīriyabalaṃ, paññābalaṃ.

The powers of faith, conscience, prudence, energy, and wisdom.

Katamañca, bhikkhave, saddhābalaṃ?

And what is the power of faith?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a noble disciple has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Idaṃ vuccati, bhikkhave, saddhābalaṃ.

This is called the power of faith.

Katamañca, bhikkhave, hirībalaṃ?

And what is the power of conscience?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako hirīmā hoti, hirīyati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, hirīyati pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

It’s when a noble disciple has a conscience. They’re conscientious about bad conduct by way of body, speech, and mind, and conscientious about having any bad, unskillful qualities.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, hirībalaṃ.

This is called the power of conscience.

Katamañca, bhikkhave, ottappabalaṃ?

And what is the power of prudence?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako ottappī hoti, ottappati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, ottappati pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

It’s when a noble disciple is prudent. They’re prudent when it comes to bad conduct by way of body, speech, and mind, and prudent when it comes to acquiring any bad, unskillful qualities.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, ottappabalaṃ.

This is called the power of prudence.

Katamañca, bhikkhave, vīriyabalaṃ?

And what is the power of energy?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

It’s when a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, vīriyabalaṃ.

This is called the power of energy.

Katamañca, bhikkhave, paññābalaṃ?

And what is the power of wisdom?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

It’s when a noble disciple is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, paññābalaṃ.

This is called the power of wisdom.

Imāni kho, bhikkhave, pañca sekhabalāni.

These are the five powers of a trainee.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘saddhābalena samannāgatā bhavissāma sekhabalena, hirībalena … ottappabalena … vīriyabalena … paññābalena samannāgatā bhavissāma sekhabalenā’ti.

‘We will have the trainee’s powers of faith, conscience, prudence, energy, and wisdom.’

Evañhi kho, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Dutiyaṃ.

5.006. 6. Samāpattisutta - 6. Becoming

1. Sekhabalavagga - 1. Powers of a Trainee

“Na tāva, bhikkhave, akusalassa samāpatti hoti yāva saddhā paccupaṭṭhitā hoti kusalesu dhammesu.

“Mendicants, you don’t become unskillful as long as faith is established in skillful qualities.

Yato ca kho, bhikkhave, saddhā antarahitā hoti, assaddhiyaṃ pariyuṭṭhāya tiṭṭhati;

But when faith vanishes and faithlessness takes over,

atha akusalassa samāpatti hoti.

you become unskillful.

Na tāva, bhikkhave, akusalassa samāpatti hoti yāva hirī paccupaṭṭhitā hoti kusalesu dhammesu.

You don’t become unskillful as long as conscience … prudence … energy … wisdom is established in skillful qualities.

Yato ca kho, bhikkhave, hirī antarahitā hoti, ahirikaṃ pariyuṭṭhāya tiṭṭhati;

atha akusalassa samāpatti hoti.

Na tāva, bhikkhave, akusalassa samāpatti hoti yāva ottappaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti kusalesu dhammesu.

Yato ca kho, bhikkhave, ottappaṃ antarahitaṃ hoti, anottappaṃ pariyuṭṭhāya tiṭṭhati;

atha akusalassa samāpatti hoti.

Na tāva, bhikkhave, akusalassa samāpatti hoti yāva vīriyaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti kusalesu dhammesu.

Yato ca kho, bhikkhave, vīriyaṃ antarahitaṃ hoti, kosajjaṃ pariyuṭṭhāya tiṭṭhati;

atha akusalassa samāpatti hoti.

Na tāva, bhikkhave, akusalassa samāpatti hoti yāva paññā paccupaṭṭhitā hoti kusalesu dhammesu.

Yato ca kho, bhikkhave, paññā antarahitā hoti, duppaññā pariyuṭṭhāya tiṭṭhati;

But when wisdom vanishes and witlessness takes over,

atha akusalassa samāpatti hotī”ti.

you become unskillful.”

Chaṭṭhaṃ.

5.007. 7. Kāmasutta - 7. Sensual Pleasures

1. Sekhabalavagga - 1. Powers of a Trainee

“Yebhuyyena, bhikkhave, sattā kāmesu laḷitā.

“Mendicants, sentient beings are mostly charmed by sensual pleasures.

Asitabyābhaṅgiṃ, bhikkhave, kulaputto ohāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, ‘saddhāpabbajito kulaputto’ti alaṃvacanāya.

When a gentleman has abandoned the scythe and flail and gone forth from the lay life to homelessness, they’re qualified to be called ‘a faithful renunciate from a good family’.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Labbhā, bhikkhave, yobbanena kāmā te ca kho yādisā vā tādisā vā.

Because a youth can get sensual pleasures of this kind or that.

Ye ca, bhikkhave, hīnā kāmā ye ca majjhimā kāmā ye ca paṇītā kāmā, sabbe kāmā ‘kāmā’tveva saṅkhaṃ gacchanti.

Now, all sensual pleasures are just reckoned as ‘sensual pleasures’, regardless of whether they’re inferior, average, or superior.

Seyyathāpi, bhikkhave, daharo kumāro mando uttānaseyyako dhātiyā pamādamanvāya kaṭṭhaṃ vā kaṭhalaṃ vā mukhe āhareyya.

Suppose there was a little baby boy who, because of his nurse’s negligence, puts a stick or stone in his mouth.

Tamenaṃ dhāti sīghaṃ sīghaṃ manasi kareyya;

The nurse would very quickly notice

sīghaṃ sīghaṃ manasi karitvā sīghaṃ sīghaṃ āhareyya.

and try to take it out.

No ce sakkuṇeyya sīghaṃ sīghaṃ āharituṃ, vāmena hatthena sīsaṃ pariggahetvā dakkhiṇena hatthena vaṅkaṅguliṃ karitvā salohitampi āhareyya.

If that didn’t work, she’d cradle his head with her left hand, and take it out using a hooked finger of her right hand, even if it drew blood.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

‘Atthesā, bhikkhave, kumārassa vihesā;

I admit she’d know, ‘This will distress the child,

nesā natthī’ti vadāmi.

there’s no denying.’

Karaṇīyañca kho etaṃ, bhikkhave, dhātiyā atthakāmāya hitesiniyā anukampikāya, anukampaṃ upādāya.

Still, it should be done by a nurse who wants what’s best for him, out of kindness and compassion.

Yato ca kho, bhikkhave, so kumāro vuddho hoti alaṃpañño, anapekkhā dāni, bhikkhave, dhāti tasmiṃ kumāre hoti:

And when the boy has grown up and has enough sense, his nurse would not worry about him, thinking:

‘attagutto dāni kumāro nālaṃ pamādāyā’ti.

‘The boy can look after himself. He won’t be negligent.’

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yāvakīvañca bhikkhuno saddhāya akataṃ hoti kusalesu dhammesu, hiriyā akataṃ hoti kusalesu dhammesu, ottappena akataṃ hoti kusalesu dhammesu, vīriyena akataṃ hoti kusalesu dhammesu, paññāya akataṃ hoti kusalesu dhammesu, anurakkhitabbo tāva me so, bhikkhave, bhikkhu hoti.

In the same way, I still need to look after a mendicant who hasn’t finished developing faith, conscience, prudence, energy, and wisdom regarding skillful qualities.

Yato ca kho, bhikkhave, bhikkhuno saddhāya kataṃ hoti kusalesu dhammesu, hiriyā kataṃ hoti kusalesu dhammesu, ottappena kataṃ hoti kusalesu dhammesu, vīriyena kataṃ hoti kusalesu dhammesu, paññāya kataṃ hoti kusalesu dhammesu, anapekkho dānāhaṃ, bhikkhave, tasmiṃ bhikkhusmiṃ homi:

But when a mendicant has finished developing faith, conscience, prudence, energy, and wisdom regarding skillful qualities, I need not be concerned, thinking:

‘attagutto dāni bhikkhu nālaṃ pamādāyā’”ti.

‘They can look after themselves. They won’t be negligent.’”

Sattamaṃ.

5.009. 9. Paṭhamaagāravasutta - 9. Disrespect (1st)

1. Sekhabalavagga - 1. Powers of a Trainee

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu agāravo appatisso cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

“Mendicants, a disrespectful and irreverent mendicant with five qualities fails, and doesn’t establish themselves in the true teaching.

Katamehi pañcahi?

What five?

Assaddho, bhikkhave, bhikkhu agāravo appatisso cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

A disrespectful and irreverent mendicant who is faithless …

Ahiriko, bhikkhave, bhikkhu agāravo appatisso cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

shameless …

Anottappī, bhikkhave, bhikkhu agāravo appatisso cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

imprudent …

Kusīto, bhikkhave, bhikkhu agāravo appatisso cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

lazy …

Duppañño, bhikkhave, bhikkhu agāravo appatisso cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

witless fails, and doesn’t establish themselves in the true teaching.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu agāravo appatisso cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

A disrespectful and irreverent mendicant with these five qualities fails, and doesn’t establish themselves in the true teaching.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu sagāravo sappatisso na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

A respectful and reverent mendicant with five qualities doesn’t fail, and establishes themselves in the true teaching.

Katamehi pañcahi?

What five?

Saddho, bhikkhave, bhikkhu sagāravo sappatisso na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

A respectful and reverent mendicant who is faithful …

Hirīmā, bhikkhave, bhikkhu sagāravo sappatisso na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

conscientious …

Ottappī, bhikkhave, bhikkhu sagāravo sappatisso na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

prudent …

Āraddhavīriyo, bhikkhave, bhikkhu sagāravo sappatisso na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

energetic …

Paññavā, bhikkhave, bhikkhu sagāravo sappatisso na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

wise doesn’t fail, and establishes themselves in the true teaching.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu sagāravo sappatisso na cavati, patiṭṭhāti saddhamme”ti.

A respectful and reverent mendicant with these five qualities doesn’t fail, and establishes themselves in the true teaching.”

Navamaṃ.

5.010. 10. Dutiyaagāravasutta - 10. Disrespect (2nd)

1. Sekhabalavagga - 1. Powers of a Trainee

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu agāravo appatisso abhabbo imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjituṃ.

“Mendicants, a disrespectful and irreverent mendicant with five qualities can’t achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training.

Katamehi pañcahi?

What five?

Assaddho, bhikkhave, bhikkhu agāravo appatisso abhabbo imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjituṃ.

A disrespectful and irreverent mendicant who is faithless …

Ahiriko, bhikkhave, bhikkhu agāravo appatisso abhabbo imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjituṃ.

shameless …

Anottappī, bhikkhave, bhikkhu agāravo appatisso abhabbo imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjituṃ.

imprudent …

Kusīto, bhikkhave, bhikkhu agāravo appatisso abhabbo imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjituṃ.

lazy …

Duppañño, bhikkhave, bhikkhu agāravo appatisso abhabbo imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjituṃ.

witless can’t achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu agāravo appatisso abhabbo imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjituṃ.

A disrespectful and irreverent mendicant with these five qualities can’t achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu sagāravo sappatisso bhabbo imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjituṃ.

A respectful and reverent mendicant with five qualities can achieve growth, improvement, and maturity in this teaching and training.

Katamehi pañcahi?

What five?

Saddho, bhikkhave, bhikkhu sagāravo sappatisso bhabbo imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjituṃ.

A respectful and reverent mendicant who is faithful …

Hirīmā, bhikkhave, bhikkhu … pe … ottappī, bhikkhave, bhikkhu … pe … āraddhavīriyo, bhikkhave, bhikkhu … pe … paññavā, bhikkhave, bhikkhu sagāravo sappatisso bhabbo imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjituṃ.

conscientious … prudent … energetic … wise can achieve growth, improvement, and maturity in this teaching and training.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu sagāravo sappatisso bhabbo imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjitun”ti.

A respectful and reverent mendicant with these five qualities can achieve growth, improvement, and maturity in this teaching and training.”

Dasamaṃ.

Sekhabalavaggo paṭhamo.

Saṅkhittaṃ vitthataṃ dukkhā,

bhataṃ sikkhāya pañcamaṃ;

Samāpatti ca kāmesu,

cavanā dve agāravāti.

5.012. 12. Kūṭasutta - 12. Peak

2. Balavagga - 2. Powers

“Pañcimāni, bhikkhave, sekhabalāni.

“Mendicants, there are these five powers of a trainee.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhābalaṃ, hirībalaṃ, ottappabalaṃ, vīriyabalaṃ, paññābalaṃ—

The powers of faith, conscience, prudence, energy, and wisdom.

imāni kho, bhikkhave, pañca sekhabalāni.

These are the five powers of a trainee.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ sekhabalānaṃ etaṃ aggaṃ etaṃ saṅgāhikaṃ etaṃ saṅghātaniyaṃ, yadidaṃ paññābalaṃ.

Of these five powers of a trainee, the power of wisdom is the chief. It holds and binds everything together.

Seyyathāpi, bhikkhave, kūṭāgārassa etaṃ aggaṃ etaṃ saṅgāhikaṃ etaṃ saṅghātaniyaṃ, yadidaṃ kūṭaṃ.

It’s like a bungalow. The roof-peak is the chief point, which holds and binds everything together.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, imesaṃ pañcannaṃ sekhabalānaṃ etaṃ aggaṃ etaṃ saṅgāhikaṃ etaṃ saṅghātaniyaṃ, yadidaṃ paññābalaṃ.

In the same way, of these five powers of a trainee, the power of wisdom is the chief. It holds and binds everything together.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘saddhābalena samannāgatā bhavissāma sekhabalena, hirībalena … ottappabalena … vīriyabalena … paññābalena samannāgatā bhavissāma sekhabalenā’ti.

‘We will have the trainee’s powers of faith, conscience, prudence, energy, and wisdom.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Dutiyaṃ.

5.016. 16. Punakūṭasutta - 16. The Peak, Again

2. Balavagga - 2. Powers

“Pañcimāni, bhikkhave, balāni.

“Mendicants, there are these five powers.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhābalaṃ, vīriyabalaṃ, satibalaṃ, samādhibalaṃ, paññābalaṃ—

The powers of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

imāni kho, bhikkhave, pañca balāni.

These are the five powers.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ balānaṃ etaṃ aggaṃ etaṃ saṅgāhikaṃ etaṃ saṅghātaniyaṃ, yadidaṃ paññābalaṃ.

Of these five powers, the power of wisdom is the chief. It holds and binds everything together.

Seyyathāpi, bhikkhave, kūṭāgārassa etaṃ aggaṃ etaṃ saṅgāhikaṃ etaṃ saṅghātaniyaṃ, yadidaṃ kūṭaṃ.

It’s like a bungalow. The roof-peak is the chief point, which holds and binds everything together.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, imesaṃ pañcannaṃ balānaṃ etaṃ aggaṃ etaṃ saṅgāhikaṃ etaṃ saṅghātaniyaṃ, yadidaṃ paññābalan”ti.

In the same way, of these five powers, the power of wisdom is the chief. It holds and binds everything together.”

Chaṭṭhaṃ.

5.018. 18. Dutiyahitasutta - 18. Welfare of Others (2nd)

2. Balavagga - 2. Powers

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu parahitāya paṭipanno hoti, no attahitāya.

“Mendicants, a mendicant with five qualities is practicing for the welfare of others, but not their own.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu attanā na sīlasampanno hoti, paraṃ sīlasampadāya samādapeti;

It’s when a mendicant is not personally accomplished in ethics, immersion, wisdom, freedom, or the knowledge and vision of freedom. But they encourage others in these qualities.

attanā na samādhisampanno hoti, paraṃ samādhisampadāya samādapeti;

attanā na paññāsampanno hoti, paraṃ paññāsampadāya samādapeti;

attanā na vimuttisampanno hoti, paraṃ vimuttisampadāya samādapeti;

attanā na vimuttiñāṇadassanasampanno hoti, paraṃ vimuttiñāṇadassanasampadāya samādapeti.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu parahitāya paṭipanno hoti, no attahitāyā”ti.

A mendicant with these five qualities is practicing for the welfare of others, but not their own.”

Aṭṭhamaṃ.

5.019. 19. Tatiyahitasutta - 19. The Welfare of Neither

2. Balavagga - 2. Powers

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu neva attahitāya paṭipanno hoti, no parahitāya.

“Mendicants, a mendicant with five qualities is practicing neither for their own welfare, nor that of others.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu attanā na sīlasampanno hoti, no paraṃ sīlasampadāya samādapeti;

It’s when a mendicant is not personally accomplished in ethics, immersion, wisdom, freedom, or the knowledge and vision of freedom. Nor do they encourage others in these qualities.

attanā na samādhisampanno hoti, no paraṃ samādhisampadāya samādapeti;

attanā na paññāsampanno hoti, no paraṃ paññāsampadāya samādapeti;

attanā na vimuttisampanno hoti, no paraṃ vimuttisampadāya samādapeti;

attanā na vimuttiñāṇadassanasampanno hoti, no paraṃ vimuttiñāṇadassanasampadāya samādapeti.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu neva attahitāya paṭipanno hoti, no parahitāyā”ti.

A mendicant with these five qualities is practicing neither for their own welfare, nor that of others.”

Navamaṃ.

5.028. 28. Pañcaṅgikasutta - 28. With Five Factors

3. Pañcaṅgikavagga - 3. With Five Factors

“Ariyassa, bhikkhave, pañcaṅgikassa sammāsamādhissa bhāvanaṃ desessāmi.

“Mendicants, I will teach you how to develop noble right immersion with five factors.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamā ca, bhikkhave, ariyassa pañcaṅgikassa sammāsamādhissa bhāvanā?

“And how do you develop noble right immersion with five factors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Firstly, a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption. It has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

So imameva kāyaṃ vivekajena pītisukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati; nāssa kiñci sabbāvato kāyassa vivekajena pītisukhena apphuṭaṃ hoti.

They drench, steep, fill, and spread their body with rapture and bliss born of seclusion. There’s no part of the body that’s not spread with rapture and bliss born of seclusion.

Seyyathāpi, bhikkhave, dakkho nhāpako vā nhāpakantevāsī vā kaṃsathāle nhānīyacuṇṇāni ākiritvā udakena paripphosakaṃ paripphosakaṃ sanneyya. Sāyaṃ nhānīyapiṇḍi snehānugatā snehaparetā santarabāhirā phuṭā snehena, na ca paggharinī.

It’s like when a deft bathroom attendant or their apprentice pours bath powder into a bronze dish, sprinkling it little by little with water. They knead it until the ball of bath powder is soaked and saturated with moisture, spread through inside and out; yet no moisture oozes out.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu imameva kāyaṃ vivekajena pītisukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati;

In the same way, a mendicant drenches, steeps, fills, and spreads their body with rapture and bliss born of seclusion.

nāssa kiñci sabbāvato kāyassa vivekajena pītisukhena apphuṭaṃ hoti.

There’s no part of the body that’s not spread with rapture and bliss born of seclusion.

Ariyassa, bhikkhave, pañcaṅgikassa sammāsamādhissa ayaṃ paṭhamā bhāvanā. (1)

This is the first way to develop noble right immersion with five factors.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption. It has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

So imameva kāyaṃ samādhijena pītisukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati;

They drench, steep, fill, and spread their body with rapture and bliss born of immersion.

nāssa kiñci sabbāvato kāyassa samādhijena pītisukhena apphuṭaṃ hoti.

There’s no part of the body that’s not spread with rapture and bliss born of immersion.

Seyyathāpi, bhikkhave, udakarahado gambhīro ubbhidodako. Tassa nevassa puratthimāya disāya udakassa āyamukhaṃ, na pacchimāya disāya udakassa āyamukhaṃ, na uttarāya disāya udakassa āyamukhaṃ, na dakkhiṇāya disāya udakassa āyamukhaṃ, devo ca kālena kālaṃ sammā dhāraṃ nānuppaveccheyya.

It’s like a deep lake fed by spring water. There’s no inlet to the east, west, north, or south, and no rainfall to replenish it from time to time.

Atha kho tamhāva udakarahadā sītā vāridhārā ubbhijjitvā tameva udakarahadaṃ sītena vārinā abhisandeyya parisandeyya paripūreyya paripphareyya; nāssa kiñci sabbāvato udakarahadassa sītena vārinā apphuṭaṃ assa.

But the stream of cool water welling up in the lake drenches, steeps, fills, and spreads throughout the lake. There’s no part of the lake that’s not spread through with cool water.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu imameva kāyaṃ samādhijena pītisukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati;

In the same way, a mendicant drenches, steeps, fills, and spreads their body with rapture and bliss born of immersion.

nāssa kiñci sabbāvato kāyassa samādhijena pītisukhena apphuṭaṃ hoti.

There’s no part of the body that’s not spread with rapture and bliss born of immersion.

Ariyassa, bhikkhave, pañcaṅgikassa sammāsamādhissa ayaṃ dutiyā bhāvanā. (2)

This is the second way to develop noble right immersion with five factors.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, with the fading away of rapture, a mendicant enters and remains in the third absorption. They meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

So imameva kāyaṃ nippītikena sukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati;

They drench, steep, fill, and spread their body with bliss free of rapture.

nāssa kiñci sabbāvato kāyassa nippītikena sukhena apphuṭaṃ hoti.

There’s no part of the body that’s not spread with bliss free of rapture.

Seyyathāpi, bhikkhave, uppaliniyaṃ vā paduminiyaṃ vā puṇḍarīkiniyaṃ vā appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni udakānuggatāni anto nimuggaposīni.

It’s like a pool with blue water lilies, or pink or white lotuses. Some of them sprout and grow in the water without rising above it, thriving underwater.

Tāni yāva caggā yāva ca mūlā sītena vārinā abhisannāni parisannāni paripūrāni paripphuṭāni;

From the tip to the root they’re drenched, steeped, filled, and soaked with cool water.

nāssa kiñci sabbāvataṃ uppalānaṃ vā padumānaṃ vā puṇḍarīkānaṃ vā sītena vārinā apphuṭaṃ assa.

There’s no part of them that’s not spread through with cool water.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu imameva kāyaṃ nippītikena sukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati;

In the same way, a mendicant drenches, steeps, fills, and spreads their body with bliss free of rapture.

nāssa kiñci sabbāvato kāyassa nippītikena sukhena apphuṭaṃ hoti.

There’s no part of the body that’s not spread with bliss free of rapture.

Ariyassa, bhikkhave, pañcaṅgikassa sammāsamādhissa ayaṃ tatiyā bhāvanā. (3)

This is the third way to develop noble right immersion with five factors.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu sukhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, a mendicant enters and remains in the fourth absorption. It is without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

So imameva kāyaṃ parisuddhena cetasā pariyodātena pharitvā nisinno hoti;

They sit spreading their body through with pure bright mind.

nāssa kiñci sabbāvato kāyassa parisuddhena cetasā pariyodātena apphuṭaṃ hoti.

There’s no part of the body that’s not spread with pure bright mind.

Seyyathāpi, bhikkhave, puriso odātena vatthena sasīsaṃ pārupitvā nisinno assa;

It’s like someone sitting wrapped from head to foot with white cloth.

nāssa kiñci sabbāvato kāyassa odātena vatthena apphuṭaṃ assa.

There’s no part of the body that’s not spread over with white cloth.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu imameva kāyaṃ parisuddhena cetasā pariyodātena pharitvā nisinno hoti;

In the same way, they sit spreading their body through with pure bright mind.

nāssa kiñci sabbāvato kāyassa parisuddhena cetasā pariyodātena apphuṭaṃ hoti.

There’s no part of the body that’s not spread with pure bright mind.

Ariyassa, bhikkhave, pañcaṅgikassa sammāsamādhissa ayaṃ catutthā bhāvanā. (4)

This is the fourth way to develop noble right immersion with five factors.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhuno paccavekkhaṇānimittaṃ suggahitaṃ hoti sumanasikataṃ sūpadhāritaṃ suppaṭividdhaṃ paññāya.

Furthermore, the meditation that is a foundation for reviewing is properly grasped, attended, borne in mind, and comprehended with wisdom by a mendicant.

Seyyathāpi, bhikkhave, aññova aññaṃ paccavekkheyya, ṭhito vā nisinnaṃ paccavekkheyya, nisinno vā nipannaṃ paccavekkheyya.

It’s like when someone views someone else. Someone standing might view someone sitting, or someone sitting might view someone lying down.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuno paccavekkhaṇānimittaṃ suggahitaṃ hoti sumanasikataṃ sūpadhāritaṃ suppaṭividdhaṃ paññāya.

In the same way, the meditation that is a foundation for reviewing is properly grasped, attended, borne in mind, and comprehended with wisdom by a mendicant.

Ariyassa, bhikkhave, pañcaṅgikassa sammāsamādhissa ayaṃ pañcamā bhāvanā. (5)

This is the fifth way to develop noble right immersion with five factors.

Evaṃ bhāvite kho, bhikkhave, bhikkhu ariye pañcaṅgike sammāsamādhimhi evaṃ bahulīkate yassa yassa abhiññāsacchikaraṇīyassa dhammassa cittaṃ abhininnāmeti abhiññāsacchikiriyāya, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

When the noble right immersion with five factors is cultivated in this way, a mendicant becomes capable of realizing anything that can be realized by insight to which they extend the mind, in each and every case.

Seyyathāpi, bhikkhave, udakamaṇiko ādhāre ṭhapito pūro udakassa samatittiko kākapeyyo.

Suppose a water jar was placed on a stand, full to the brim so a crow could drink from it.

Tamenaṃ balavā puriso yato yato āvajjeyya, āgaccheyya udakan”ti?

If a strong man was to tip it any which way, would water pour out?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu evaṃ bhāvite ariye pañcaṅgike sammāsamādhimhi evaṃ bahulīkate yassa yassa abhiññāsacchikaraṇīyassa dhammassa cittaṃ abhininnāmeti abhiññāsacchikiriyāya, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

“In the same way, when noble right immersion with five factors is cultivated in this way, a mendicant becomes capable of realizing anything that can be realized by insight to which they extend the mind, in each and every case.

Seyyathāpi, bhikkhave, same bhūmibhāge pokkharaṇī caturaṃsā ālibaddhā pūrā udakassa samatittikā kākapeyyā.

Suppose there was a square, walled lotus pond on level ground, full to the brim so a crow could drink from it.

Tamenaṃ balavā puriso yato yato āliṃ muñceyya, āgaccheyya udakan”ti?

If a strong man was to open the wall on any side, would water pour out?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu evaṃ bhāvite ariye pañcaṅgike sammāsamādhimhi evaṃ bahulīkate yassa yassa abhiññāsacchikaraṇīyassa dhammassa … pe … sati sati āyatane.

“In the same way, when noble right immersion with five factors is cultivated in this way, a mendicant becomes capable of realizing anything that can be realized by insight to which they extend the mind, in each and every case.

Seyyathāpi, bhikkhave, subhūmiyaṃ catumahāpathe ājaññaratho yutto assa ṭhito odhastapatodo.

Suppose a chariot stood harnessed to thoroughbreds at a level crossroads, with a goad ready.

Tamenaṃ dakkho yoggācariyo assadammasārathi abhiruhitvā vāmena hatthena rasmiyo gahetvā dakkhiṇena hatthena patodaṃ gahetvā yenicchakaṃ yadicchakaṃ sāreyyapi paccāsāreyyapi.

Then a deft horse trainer, a master charioteer, might mount the chariot, taking the reins in his right hand and goad in the left. He’d drive out and back wherever he wishes, whenever he wishes.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu evaṃ bhāvite ariye pañcaṅgike sammāsamādhimhi evaṃ bahulīkate yassa yassa abhiññāsacchikaraṇīyassa dhammassa cittaṃ abhininnāmeti abhiññāsacchikiriyāya,

In the same way, when noble right immersion with five factors is cultivated in this way,

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

a mendicant becomes capable of realizing anything that can be realized by insight to which they extend the mind, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhaveyyaṃ—ekopi hutvā bahudhā assaṃ … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteyyan’ti,

If you wish: ‘May I wield the many kinds of psychic power: multiplying myself and becoming one again … controlling the body as far as the Brahmā realm.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

You’re capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇeyyaṃ—dibbe ca mānuse ca ye dūre santike cā’ti,

If you wish: ‘With clairaudience that is purified and superhuman, may I hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

You’re capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajāneyyaṃ—sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītarāgaṃ vā cittaṃ vītarāgaṃ cittanti pajāneyyaṃ, sadosaṃ vā cittaṃ … vītadosaṃ vā cittaṃ … samohaṃ vā cittaṃ … vītamohaṃ vā cittaṃ … saṅkhittaṃ vā cittaṃ … vikkhittaṃ vā cittaṃ … mahaggataṃ vā cittaṃ … amahaggataṃ vā cittaṃ … sauttaraṃ vā cittaṃ … anuttaraṃ vā cittaṃ … samāhitaṃ vā cittaṃ … asamāhitaṃ vā cittaṃ … vimuttaṃ vā cittaṃ … avimuttaṃ vā cittaṃ avimuttaṃ cittanti pajāneyyan’ti,

If you wish: ‘May I understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with my mind. May I understand mind with greed as “mind with greed”, and mind without greed as “mind without greed”; mind with hate as “mind with hate”, and mind without hate as “mind without hate”; mind with delusion as “mind with delusion”, and mind without delusion as “mind without delusion”; constricted mind as “constricted mind”, and scattered mind as “scattered mind”; expansive mind as “expansive mind”, and unexpansive mind as “unexpansive mind”; mind that is not supreme as “mind that is not supreme”, and mind that is supreme as “mind that is supreme”; mind immersed in samādhi as “mind immersed in samādhi”, and mind not immersed in samādhi as “mind not immersed in samādhi”; freed mind as “freed mind”, and unfreed mind as “unfreed mind”.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

You’re capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyyaṃ, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ, dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyyan’ti,

If you wish: ‘May I recollect many kinds of past lives, with features and details.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

You’re capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajāneyyan’ti,

If you wish: ‘With clairvoyance that is purified and superhuman, may I see sentient beings passing away and being reborn according to their deeds.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

You’re capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyan’ti,

If you wish: ‘May I realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane”ti.

You’re capable of realizing it, in each and every case.”

Aṭṭhamaṃ.

5.030. 30. Nāgitasutta - 30. With Nāgita

3. Pañcaṅgikavagga - 3. With Five Factors

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena icchānaṅgalaṃ nāma kosalānaṃ brāhmaṇagāmo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of mendicants when he arrived at a village of the Kosalan brahmins named Icchānaṅgala.

Tatra sudaṃ bhagavā icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.

He stayed in a forest near Icchānaṅgala.

Assosuṃ kho icchānaṅgalakā brāhmaṇagahapatikā:

The brahmins and householders of Icchānaṅgala heard:

“samaṇo khalu bho gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito icchānaṅgalaṃ anuppatto; icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—has arrived at Icchānaṅgala. He is staying in a forest near Icchānaṅgala.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi, satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti’.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho icchānaṅgalakā brāhmaṇagahapatikā tassā rattiyā accayena pahūtaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ ādāya yena icchānaṅgalavanasaṇḍo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bahidvārakoṭṭhake aṭṭhaṃsu uccāsaddamahāsaddā.

Then, when the night had passed, they took many different foods and went to the forest near Icchānaṅgala, where they stood outside the gates making a dreadful racket.

Tena kho pana samayena āyasmā nāgito bhagavato upaṭṭhāko hoti.

Now, at that time Venerable Nāgita was the Buddha’s attendant.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ nāgitaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Nāgita,

“ke pana kho, nāgita, uccāsaddamahāsaddā, kevaṭṭā maññe macchavilope”ti?

“Nāgita, who’s making that dreadful racket? You’d think it was fishermen hauling in a catch!”

“Ete, bhante, icchānaṅgalakā brāhmaṇagahapatikā pahūtaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ ādāya bahidvārakoṭṭhake ṭhitā bhagavantaññeva uddissa bhikkhusaṃghañcā”ti.

“Sir, it’s these brahmins and householders of Icchānaṅgala. They’ve brought many different foods, and they’re standing outside the gates wanting to offer it specially to the Buddha and the mendicant Saṅgha.”

“Māhaṃ, nāgita, yasena samāgamaṃ, mā ca mayā yaso.

“Nāgita, may I never become famous. May fame not come to me.

Yo kho, nāgita, nayimassa nekkhammasukhassa pavivekasukhassa upasamasukhassa sambodhasukhassa nikāmalābhī assa akicchalābhī akasiralābhī, yassāhaṃ nekkhammasukhassa pavivekasukhassa upasamasukhassa sambodhasukhassa nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī.

There are those who can’t get the bliss of renunciation, the bliss of seclusion, the bliss of peace, the bliss of awakening when they want, without trouble or difficulty like I can.

So taṃ mīḷhasukhaṃ middhasukhaṃ lābhasakkārasilokasukhaṃ sādiyeyyā”ti.

Let them enjoy the filthy, lazy pleasure of possessions, honor, and popularity.”

“Adhivāsetu dāni, bhante, bhagavā, adhivāsetu sugato;

“Sir, may the Blessed One please relent now! May the Holy One relent!

adhivāsanakālo dāni, bhante, bhagavato.

Now is the time for the Buddha to relent.

Yena yeneva dāni bhagavā gamissati taṃninnāva gamissanti brāhmaṇagahapatikā negamā ceva jānapadā ca.

Wherever the Buddha now goes, the brahmins and householders will incline the same way, as will the people of town and country.

Seyyathāpi, bhante, thullaphusitake deve vassante yathāninnaṃ udakāni pavattanti;

It’s like when it rains heavily and the water flows downhill.

evamevaṃ kho, bhante, yena yeneva dāni bhagavā gamissati, taṃninnāva gamissanti brāhmaṇagahapatikā negamā ceva jānapadā ca.

In the same way, wherever the Buddha now goes, the brahmins and householders will incline the same way, as will the people of town and country.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathā hi, bhante, bhagavato sīlapaññāṇan”ti.

Because of the Buddha’s ethics and wisdom.”

“Māhaṃ, nāgita, yasena samāgamaṃ, mā ca mayā yaso.

“Nāgita, may I never become famous. May fame not come to me.

Yo kho, nāgita, nayimassa nekkhammasukhassa pavivekasukhassa upasamasukhassa sambodhasukhassa nikāmalābhī assa akicchalābhī akasiralābhī, yassāhaṃ nekkhammasukhassa pavivekasukhassa upasamasukhassa sambodhasukhassa nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī.

There are those who can’t get the bliss of renunciation, the bliss of seclusion, the bliss of peace, the bliss of awakening when they want, without trouble or difficulty like I can.

So taṃ mīḷhasukhaṃ middhasukhaṃ lābhasakkārasilokasukhaṃ sādiyeyya.

Let them enjoy the filthy, lazy pleasure of possessions, honor, and popularity.

Asitapītakhāyitasāyitassa kho, nāgita, uccārapassāvo—

What you eat, drink, chew, and taste ends up as excrement and urine.

eso tassa nissando.

This is its outcome.

Piyānaṃ kho, nāgita, vipariṇāmaññathābhāvā uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā—

When loved ones decay and perish, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress arise.

eso tassa nissando.

This is its outcome.

Asubhanimittānuyogaṃ anuyuttassa kho, nāgita, subhanimitte pāṭikulyatā saṇṭhāti—

When you pursue meditation on the feature of ugliness, revulsion at the feature of beauty becomes stabilized.

eso tassa nissando.

This is its outcome.

Chasu kho, nāgita, phassāyatanesu aniccānupassino viharato phasse pāṭikulyatā saṇṭhāti—

When you meditate observing impermanence in the six fields of contact, revulsion at contact becomes stabilized.

eso tassa nissando.

This is its outcome.

Pañcasu kho, nāgita, upādānakkhandhesu udayabbayānupassino viharato upādāne pāṭikulyatā saṇṭhāti—

When you meditate observing rise and fall in the five grasping aggregates, revulsion at grasping becomes stabilized.

eso tassa nissando”ti.

This is its outcome.”

Dasamaṃ.

Pañcaṅgikavaggo tatiyo.

Dve agāravupakkilesā,

Dussīlānuggahitena ca;

Vimuttisamādhipañcaṅgikā,

Caṅkamaṃ nāgitena cāti.

5.031. 31. Sumanasutta - 31. With Sumanā

4. Sumanavagga - 4. With Sumanā

Ekaṃ samayaṃ … pe … anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho sumanā rājakumārī pañcahi rathasatehi pañcahi rājakumārisatehi parivutā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnā kho sumanā rājakumārī bhagavantaṃ etadavoca:

Then Princess Sumanā, escorted by five hundred chariots and five hundred royal maidens, went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Idhassu, bhante, bhagavato dve sāvakā samasaddhā samasīlā samapaññā—

“Sir, suppose there were two disciples equal in faith, ethics, and wisdom.

eko dāyako, eko adāyako.

One is a giver, one is not.

Te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyyuṃ.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Devabhūtānaṃ pana nesaṃ, bhante, siyā viseso, siyā nānākaraṇan”ti?

When they have become gods, would there be any distinction or difference between them?”

“Siyā, sumane”ti bhagavā avoca:

“There would be, Sumanā,” said the Buddha.

“yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ devabhūto samāno pañcahi ṭhānehi adhigaṇhāti—

“As a god, the one who was a giver would surpass the other in five respects:

dibbena āyunā, dibbena vaṇṇena, dibbena sukhena, dibbena yasena, dibbena ādhipateyyena.

divine lifespan, beauty, happiness, fame, and sovereignty.

Yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ devabhūto samāno imehi pañcahi ṭhānehi adhigaṇhāti”.

As a god, the one who was a giver would surpass the other in these five respects.”

“Sace pana te, bhante, tato cutā itthattaṃ āgacchanti, manussabhūtānaṃ pana nesaṃ, bhante, siyā viseso, siyā nānākaraṇan”ti?

“But sir, if they pass away from there and come back to this state of existence as human beings, would there still be any distinction or difference between them?”

“Siyā, sumane”ti bhagavā avoca:

“There would be, Sumanā,” said the Buddha.

“yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ manussabhūto samāno pañcahi ṭhānehi adhigaṇhāti—

“As a human being, the one who was a giver would surpass the other in five respects:

mānusakena āyunā, mānusakena vaṇṇena, mānusakena sukhena, mānusakena yasena, mānusakena ādhipateyyena.

human lifespan, beauty, happiness, fame, and sovereignty.

Yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ manussabhūto samāno imehi pañcahi ṭhānehi adhigaṇhāti”.

As a human being, the one who was a giver would surpass the other in these five respects.”

“Sace pana te, bhante, ubho agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, pabbajitānaṃ pana nesaṃ, bhante, siyā viseso, siyā nānākaraṇan”ti?

“But sir, if they both go forth from the lay life to homelessness, would there still be any distinction or difference between them?”

“Siyā, sumane”ti bhagavā avoca:

“There would be, Sumanā,” said the Buddha.

“yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ pabbajito samāno pañcahi ṭhānehi adhigaṇhāti—

“As a renunciate, the one who was a giver would surpass the other in five respects.

yācitova bahulaṃ cīvaraṃ paribhuñjati appaṃ ayācito, yācitova bahulaṃ piṇḍapātaṃ paribhuñjati appaṃ ayācito, yācitova bahulaṃ senāsanaṃ paribhuñjati appaṃ ayācito, yācitova bahulaṃ gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ paribhuñjati appaṃ ayācito.

They’d usually use only what they’ve been invited to accept—robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick—rarely using them without invitation.

Yehi kho pana sabrahmacārīhi saddhiṃ viharati tyassa manāpeneva bahulaṃ kāyakammena samudācaranti appaṃ amanāpena, manāpeneva bahulaṃ vacīkammena samudācaranti appaṃ amanāpena, manāpeneva bahulaṃ manokammena samudācaranti appaṃ amanāpena, manāpaṃyeva bahulaṃ upahāraṃ upaharanti appaṃ amanāpaṃ.

When living with other spiritual practitioners, they usually treat them agreeably by way of body, speech, and mind, rarely disagreeably.

Yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ pabbajito samāno imehi pañcahi ṭhānehi adhigaṇhātī”ti.

As a renunciate, the one who was a giver would surpass the other in these five respects.”

“Sace pana te, bhante, ubho arahattaṃ pāpuṇanti, arahattappattānaṃ pana nesaṃ, bhante, siyā viseso, siyā nānākaraṇan”ti?

“But sir, if they both attain perfection, as perfected ones would there still be any distinction or difference between them?”

“Ettha kho panesāhaṃ, sumane, na kiñci nānākaraṇaṃ vadāmi, yadidaṃ vimuttiyā vimuttin”ti.

“In that case, I say there is no difference between the freedom of one and the freedom of the other.”

“Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Yāvañcidaṃ, bhante, alameva dānāni dātuṃ alaṃ puññāni kātuṃ;

Just this much is quite enough to justify giving gifts and making merit.

yatra hi nāma devabhūtassāpi upakārāni puññāni, manussabhūtassāpi upakārāni puññāni, pabbajitassāpi upakārāni puññānī”ti.

For merit is helpful for those who have become gods, human beings, and renunciates.”

“Evametaṃ, sumane.

“That’s so true, Sumanā.

Alañhi, sumane, dānāni dātuṃ alaṃ puññāni kātuṃ.

It’s quite enough to justify giving gifts and making merit.

Devabhūtassāpi upakārāni puññāni, manussabhūtassāpi upakārāni puññāni, pabbajitassāpi upakārāni puññānī”ti.

For merit is helpful for those who have become gods, human beings, and renunciates.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Yathāpi cando vimalo,

“The moon so immaculate,

gacchaṃ ākāsadhātuyā;

journeying across the dimension of space;

Sabbe tārāgaṇe loke,

outshines with its radiance

ābhāya atirocati.

all the world’s stars.

Tatheva sīlasampanno,

So too, a faithful individual,

saddho purisapuggalo;

perfect in ethics,

Sabbe maccharino loke,

outshines with their generosity

cāgena atirocati.

all the world’s stingy people.

Yathāpi megho thanayaṃ,

The thundering rain cloud,

vijjumālī satakkaku;

its hundred peaks wreathed in lightning,

Thalaṃ ninnañca pūreti,

pours down over the rich earth,

abhivassaṃ vasundharaṃ.

soaking the plains and lowlands.

Evaṃ dassanasampanno,

Even so, an astute person accomplished in vision,

sammāsambuddhasāvako;

a disciple of the fully awakened Buddha,

Macchariṃ adhigaṇhāti,

surpasses a stingy person

pañcaṭhānehi paṇḍito.

in five respects:

Āyunā yasasā ceva,

long life and fame,

vaṇṇena ca sukhena ca;

beauty and happiness.

Sa ve bhogaparibyūḷho,

Blessed with riches,

pecca sagge pamodatī”ti.

they depart to rejoice in heaven.”

Paṭhamaṃ.

5.033. 33. Uggahasutta - 33. With Uggaha

4. Sumanavagga - 4. With Sumanā

Ekaṃ samayaṃ bhagavā bhaddiye viharati jātiyā vane.

At one time the Buddha was staying near Bhaddiya, in Jātiyā Wood.

Atha kho uggaho meṇḍakanattā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho uggaho meṇḍakanattā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Uggaha, Meṇḍaka’s grandson, went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“Adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya attacatuttho bhattan”ti.

“Sir, may the Buddha please accept tomorrow’s meal from me, together with three other monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho uggaho meṇḍakanattā bhagavato adhivāsanaṃ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then, knowing that the Buddha had consented, Uggaha got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho bhagavā tassā rattiyā accayena pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena uggahassa meṇḍakanattuno nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then when the night had passed, the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to Uggaha’s home, where he sat on the seat spread out.

Atha kho uggaho meṇḍakanattā bhagavantaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi.

Then Uggaha served and satisfied the Buddha with his own hands with a variety of delicious foods.

Atha kho uggaho meṇḍakanattā bhagavantaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ ekamantaṃ nisīdi.

When the Buddha had eaten and washed his hand and bowl, Uggaha sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho uggaho meṇḍakanattā bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him,

“imā me, bhante, kumāriyo patikulāni gamissanti.

“Sir, these girls of mine will be going to their husbands’ families.

Ovadatu tāsaṃ, bhante, bhagavā;

May the Buddha please advise

anusāsatu tāsaṃ, bhante, bhagavā, yaṃ tāsaṃ assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

and instruct them. It will be for their lasting welfare and happiness.”

Atha kho bhagavā tā kumāriyo etadavoca:

Then the Buddha said to those girls:

“tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ:

“So, girls, you should train like this:

‘yassa vo mātāpitaro bhattuno dassanti atthakāmā hitesino anukampakā anukampaṃ upādāya, tassa bhavissāma pubbuṭṭhāyiniyo pacchānipātiniyo kiṃkārapaṭissāviniyo manāpacāriniyo piyavādiniyo’ti.

‘Our parents will give us to a husband wanting what’s best, out of kindness and compassion. We will get up before him and go to bed after him, and be obliging, behaving nicely and speaking politely.’

Evañhi vo, kumāriyo, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So, girls, you should train like this:

‘ye te bhattu garuno bhavissanti mātāti vā pitāti vā samaṇabrāhmaṇāti vā, te sakkarissāma garuṃ karissāma mānessāma pūjessāma abbhāgate ca āsanodakena paṭipūjessāmā’ti.

‘Those our husband respects—mother and father, ascetics and brahmins—we will honor, respect, revere, and venerate, and serve with a seat and a drink when they come as guests.’

Evañhi vo, kumāriyo, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So, girls, you should train like this:

‘ye te bhattu abbhantarā kammantā uṇṇāti vā kappāsāti vā, tattha dakkhā bhavissāma analasā, tatrupāyāya vīmaṃsāya samannāgatā, alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātun’ti.

‘We will be skilled and tireless in doing domestic duties for our husband, such as knitting and sewing. We will have an understanding of how to go about things in order to complete and organize the work.’

Evañhi vo, kumāriyo, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So, girls, you should train like this:

‘yo so bhattu abbhantaro antojano dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā, tesaṃ katañca katato jānissāma akatañca akatato jānissāma, gilānakānañca balābalaṃ jānissāma, khādanīyaṃ bhojanīyañcassa paccaṃsena saṃvibhajissāmā’ti.

‘We will know what work our husband’s domestic bondservants, workers, and staff have completed, and what they’ve left incomplete. We will know who is sick, and who is fit or unwell. We will distribute to each a fair portion of various foods.’

Evañhi vo, kumāriyo, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So, girls, you should train like this:

‘yaṃ bhattā āharissati dhanaṃ vā dhaññaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā, taṃ ārakkhena guttiyā sampādessāma, tattha ca bhavissāma adhuttī athenī asoṇḍī avināsikāyo’ti.

‘We will ensure that any income our husbands earn is guarded and protected, whether money, grain, silver, or gold. We will not overspend, steal, waste, or lose it.’

Evañhi vo, kumāriyo, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Imehi kho, kumāriyo, pañcahi dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatīti.

When they have these five qualities, females—when their body breaks up, after death—are reborn in company with the Gods of the Lovable Host.

Yo naṃ bharati sabbadā,

She’d never look down on her husband,

niccaṃ ātāpi ussuko;

who’s always keen to work hard,

Sabbakāmaharaṃ posaṃ,

always looking after her,

bhattāraṃ nātimaññati.

and bringing whatever she wants.

Na cāpi sotthi bhattāraṃ,

And a good woman never scolds her husband

issācārena rosaye;

with jealous words.

Bhattu ca garuno sabbe,

Being astute, she reveres

paṭipūjeti paṇḍitā.

those respected by her husband.

Uṭṭhāhikā analasā,

She gets up early, works tirelessly,

saṅgahitaparijjanā;

and manages the domestic help.

Bhattu manāpaṃ carati,

She’s loveable to her husband,

sambhataṃ anurakkhati.

and preserves his wealth.

Yā evaṃ vattatī nārī,

A lady who fulfills these duties

bhattuchandavasānugā;

according to her husband’s desire,

Manāpā nāma te devā,

is reborn among the gods

yattha sā upapajjatī”ti.

called ‘Loveable’.”

Tatiyaṃ.

5.042. 42. Sappurisasutta - 42. A Good Person

5. Muṇḍarājavagga - 5. With King Muṇḍa

“Sappuriso, bhikkhave, kule jāyamāno bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya hoti;

“Mendicants, a good person is born in a family for the benefit, welfare, and happiness of the people.

mātāpitūnaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti;

For the benefit, welfare, and happiness of mother and father;

puttadārassa atthāya hitāya sukhāya hoti;

children and partners;

dāsakammakaraporisassa atthāya hitāya sukhāya hoti;

bondservants, workers, and staff;

mittāmaccānaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti;

friends and colleagues;

samaṇabrāhmaṇānaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti.

and ascetics and brahmins.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahāmegho sabbasassāni sampādento bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya hoti;

It’s like a great rain cloud, which nourishes all the crops for the benefit, welfare, and happiness of the people.

evamevaṃ kho, bhikkhave, sappuriso kule jāyamāno bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya hoti;

In the same way, a good person is born in a family for the benefit, welfare, and happiness of the people. …

mātāpitūnaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti;

puttadārassa atthāya hitāya sukhāya hoti;

dāsakammakaraporisassa atthāya hitāya sukhāya hoti;

mittāmaccānaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti;

samaṇabrāhmaṇānaṃ atthāya hitāya sukhāya hotīti.

Hito bahunnaṃ paṭipajja bhoge,

The gods protect one who is guarded by principle,

Taṃ devatā rakkhati dhammaguttaṃ;

who uses their wealth for the welfare of the many.

Bahussutaṃ sīlavatūpapannaṃ,

One who is learned, with precepts and observances intact,

Dhamme ṭhitaṃ na vijahati kitti.

and steady in principle, doesn’t lose their reputation.

Dhammaṭṭhaṃ sīlasampannaṃ,

Firm in principle, accomplished in ethical conduct,

saccavādiṃ hirīmanaṃ;

truthful, conscientious,

Nekkhaṃ jambonadasseva,

like a coin of mountain gold:

ko taṃ ninditumarahati;

who is worthy of criticizing them?

Devāpi naṃ pasaṃsanti,

Even the gods praise them,

brahmunāpi pasaṃsito”ti.

and by Brahmā, too, they’re praised.”

Dutiyaṃ.

5.043. 43. Iṭṭhasutta - 43. Likable

5. Muṇḍarājavagga - 5. With King Muṇḍa

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Anāthapiṇḍika went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“Pañcime, gahapati, dhammā iṭṭhā kantā manāpā dullabhā lokasmiṃ.

“Householder, these five things that are likable, desirable, and agreeable are hard to get in the world.

Katame pañca?

What five?

Āyu, gahapati, iṭṭho kanto manāpo dullabho lokasmiṃ;

Long life,

vaṇṇo iṭṭho kanto manāpo dullabho lokasmiṃ;

beauty,

sukhaṃ iṭṭhaṃ kantaṃ manāpaṃ dullabhaṃ lokasmiṃ;

happiness,

yaso iṭṭho kanto manāpo dullabho lokasmiṃ;

fame,

saggā iṭṭhā kantā manāpā dullabhā lokasmiṃ.

and heaven.

Ime kho, gahapati, pañca dhammā iṭṭhā kantā manāpā dullabhā lokasmiṃ.

These are the five things that are likable, desirable, and agreeable, but hard to get in the world.

Imesaṃ kho, gahapati, pañcannaṃ dhammānaṃ iṭṭhānaṃ kantānaṃ manāpānaṃ dullabhānaṃ lokasmiṃ na āyācanahetu vā patthanāhetu vā paṭilābhaṃ vadāmi.

And I say that these five things are not got by praying or wishing for them.

Imesaṃ kho, gahapati, pañcannaṃ dhammānaṃ iṭṭhānaṃ kantānaṃ manāpānaṃ dullabhānaṃ lokasmiṃ āyācanahetu vā patthanāhetu vā paṭilābho abhavissa, ko idha kena hāyetha?

If they were, who would lack them?

Na kho, gahapati, arahati ariyasāvako āyukāmo āyuṃ āyācituṃ vā abhinandituṃ vā āyussa vāpi hetu.

A noble disciple who wants to live long ought not pray for it, or hope for it, or pine for it.

Āyukāmena, gahapati, ariyasāvakena āyusaṃvattanikā paṭipadā paṭipajjitabbā.

Instead, they should practice the way that leads to long life.

Āyusaṃvattanikā hissa paṭipadā paṭipannā āyupaṭilābhāya saṃvattati.

For by practicing that way they gain long life

So lābhī hoti āyussa dibbassa vā mānusassa vā.

as a god or a human being.

Na kho, gahapati, arahati ariyasāvako vaṇṇakāmo vaṇṇaṃ āyācituṃ vā abhinandituṃ vā vaṇṇassa vāpi hetu.

A noble disciple who wants to be beautiful ought not pray for it, or hope for it, or pine for it.

Vaṇṇakāmena, gahapati, ariyasāvakena vaṇṇasaṃvattanikā paṭipadā paṭipajjitabbā.

Instead, they should practice the way that leads to beauty.

Vaṇṇasaṃvattanikā hissa paṭipadā paṭipannā vaṇṇapaṭilābhāya saṃvattati.

For by practicing that way they gain beauty

So lābhī hoti vaṇṇassa dibbassa vā mānusassa vā.

as a god or a human being.

Na kho, gahapati, arahati ariyasāvako sukhakāmo sukhaṃ āyācituṃ vā abhinandituṃ vā sukhassa vāpi hetu.

A noble disciple who wants to be happy ought not pray for it, or hope for it, or pine for it.

Sukhakāmena, gahapati, ariyasāvakena sukhasaṃvattanikā paṭipadā paṭipajjitabbā.

Instead, they should practice the way that leads to happiness.

Sukhasaṃvattanikā hissa paṭipadā paṭipannā sukhapaṭilābhāya saṃvattati.

For by practicing that way they gain happiness

So lābhī hoti sukhassa dibbassa vā mānusassa vā.

as a god or a human being.

Na kho, gahapati, arahati ariyasāvako yasakāmo yasaṃ āyācituṃ vā abhinandituṃ vā yasassa vāpi hetu.

A noble disciple who wants to be famous ought not pray for it, or hope for it, or pine for it.

Yasakāmena, gahapati, ariyasāvakena yasasaṃvattanikā paṭipadā paṭipajjitabbā.

Instead, they should practice the way that leads to fame.

Yasasaṃvattanikā hissa paṭipadā paṭipannā yasapaṭilābhāya saṃvattati.

For by practicing that way they gain fame

So lābhī hoti yasassa dibbassa vā mānusassa vā.

as a god or a human being.

Na kho, gahapati, arahati ariyasāvako saggakāmo saggaṃ āyācituṃ vā abhinandituṃ vā saggānaṃ vāpi hetu.

A noble disciple who wants to go to heaven ought not pray for it, or hope for it, or pine for it.

Saggakāmena, gahapati, ariyasāvakena saggasaṃvattanikā paṭipadā paṭipajjitabbā.

Instead, they should practice the way that leads to heaven.

Saggasaṃvattanikā hissa paṭipadā paṭipannā saggapaṭilābhāya saṃvattati.

For by practicing that way they gain heaven,

So lābhī hoti saggānanti.

they are one who gains the heavens.

Āyuṃ vaṇṇaṃ yasaṃ kittiṃ,

For one who desires a continuous flow

Saggaṃ uccākulīnataṃ;

of exceptional delights—

Ratiyo patthayānena,

long life, beauty, fame and reputation,

Uḷārā aparāparā.

heaven, and birth in an eminent family—

Appamādaṃ pasaṃsanti,

the astute praise diligence

puññakiriyāsu paṇḍitā;

in making merit.

Appamatto ubho atthe,

Being diligent, an astute person

adhigaṇhāti paṇḍito.

secures both benefits:

Diṭṭhe dhamme ca yo attho,

the benefit in this life,

yo cattho samparāyiko;

and in lives to come.

Atthābhisamayā dhīro,

A wise one, comprehending the meaning,

paṇḍitoti pavuccatī”ti.

is called ‘astute’.”

Tatiyaṃ.

5.047. 47. Dhanasutta - 47. Wealth

5. Muṇḍarājavagga - 5. With King Muṇḍa

“Pañcimāni, bhikkhave, dhanāni.

“Mendicants, there are these five kinds of wealth.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhādhanaṃ, sīladhanaṃ, sutadhanaṃ, cāgadhanaṃ, paññādhanaṃ.

The wealth of faith, ethics, learning, generosity, and wisdom.

Katamañca, bhikkhave, saddhādhanaṃ?

And what is the wealth of faith?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a noble disciple has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Idaṃ vuccati, bhikkhave, saddhādhanaṃ.

This is called the wealth of faith.

Katamañca, bhikkhave, sīladhanaṃ?

And what is the wealth of ethics?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

It’s when a noble disciple doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or take alcoholic drinks that cause negligence.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, sīladhanaṃ.

This is called the wealth of ethics.

Katamañca, bhikkhave, sutadhanaṃ?

And what is the wealth of learning?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdho.

It’s when a noble disciple is very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s totally full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reciting them, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, sutadhanaṃ.

This is called the wealth of learning.

Katamañca, bhikkhave, cāgadhanaṃ?

And what is the wealth of generosity?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇi vosaggarato yācayogo dānasaṃvibhāgarato.

It’s when a noble disciple lives at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, cāgadhanaṃ.

This is called the wealth of generosity.

Katamañca, bhikkhave, paññādhanaṃ?

And what is the wealth of wisdom?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti, udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

It’s when a noble disciple is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, paññādhanaṃ.

This is called the wealth of wisdom.

Imāni kho, bhikkhave, pañca dhanānīti.

These are the five kinds of wealth.

Yassa saddhā tathāgate,

Whoever has faith in the Realized One,

acalā suppatiṭṭhitā;

unwavering and well grounded;

Sīlañca yassa kalyāṇaṃ,

whose ethical conduct is good,

ariyakantaṃ pasaṃsitaṃ.

praised and loved by the noble ones;

Saṅghe pasādo yassatthi,

who has confidence in the Saṅgha,

ujubhūtañca dassanaṃ;

and correct view:

Adaliddoti taṃ āhu,

they’re said to be prosperous,

amoghaṃ tassa jīvitaṃ.

their life is not in vain.

Tasmā saddhañca sīlañca,

So let the wise devote themselves

pasādaṃ dhammadassanaṃ;

to faith, ethical behavior,

Anuyuñjetha medhāvī,

confidence, and insight into the teaching,

saraṃ buddhāna sāsanan”ti.

remembering the instructions of the Buddhas.”

Sattamaṃ.

5.049. 49. Kosalasutta - 49. The King of Kosala

5. Muṇḍarājavagga - 5. With King Muṇḍa

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho rājā pasenadi kosalo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then King Pasenadi of Kosala went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

Tena kho pana samayena mallikā devī kālaṅkatā hoti.

Atha kho aññataro puriso yena rājā pasenadi kosalo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rañño pasenadissa kosalassa upakaṇṇake āroceti:

Then a man went up to the king and whispered in his ear,

“mallikā devī, deva, kālaṅkatā”ti.

“Your Majesty, Queen Mallikā has passed away.”

Evaṃ vutte, rājā pasenadi kosalo dukkhī dummano pattakkhandho adhomukho pajjhāyanto appaṭibhāno nisīdi.

When this was said, King Pasenadi was miserable and sad. He sat with his shoulders drooping, downcast, depressed, with nothing to say.

Atha kho bhagavā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ dukkhiṃ dummanaṃ pattakkhandhaṃ adhomukhaṃ pajjhāyantaṃ appaṭibhānaṃ viditvā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ etadavoca:

Knowing this, the Buddha said to him,

“pañcimāni, mahārāja, alabbhanīyāni ṭhānāni samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ.

“Great king, there are five things that cannot be had by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.

Katamāni pañca?

What five?

‘Jarādhammaṃ mā jīrī’ti alabbhanīyaṃ ṭhānaṃ … pe … na socanāya paridevanāya … pe … kammaṃ daḷhaṃ kinti karomi dānī”ti.

That someone liable to old age should not grow old. … Sorrowing and lamenting doesn’t do even a little bit of good … ‘The karma is strong. What can I do now?’”

Navamaṃ.

5.050. 50. Nāradasutta - 50. With Nārada

5. Muṇḍarājavagga - 5. With King Muṇḍa

Ekaṃ samayaṃ āyasmā nārado pāṭaliputte viharati kukkuṭārāme.

At one time Venerable Nārada was staying at Pāṭaliputta, in the Chicken Monastery.

Tena kho pana samayena muṇḍassa rañño bhaddā devī kālaṅkatā hoti piyā manāpā.

Now at that time King Muṇḍa’s dear and beloved Queen Bhaddā had just passed away.

So bhaddāya deviyā kālaṅkatāya piyāya manāpāya neva nhāyati na vilimpati na bhattaṃ bhuñjati na kammantaṃ payojeti—

And since that time, the king did not bathe, anoint himself, eat his meals, or apply himself to his work.

rattindivaṃ bhaddāya deviyā sarīre ajjhomucchito.

Day and night he brooded over Queen Bhaddā’s corpse.

Atha kho muṇḍo rājā piyakaṃ kosārakkhaṃ āmantesi:

Then King Muṇḍa addressed his treasurer, Piyaka,

“tena hi, samma piyaka, bhaddāya deviyā sarīraṃ āyasāya teladoṇiyā pakkhipitvā aññissā āyasāya doṇiyā paṭikujjatha, yathā mayaṃ bhaddāya deviyā sarīraṃ cirataraṃ passeyyāmā”ti.

“So, my good Piyaka, please place Queen Bhaddā’s corpse in an iron case filled with oil. Then close it up with another case, so that we can view Queen Bhaddā’s body even longer.”

“Evaṃ, devā”ti kho piyako kosārakkho muṇḍassa rañño paṭissutvā bhaddāya deviyā sarīraṃ āyasāya teladoṇiyā pakkhipitvā aññissā āyasāya doṇiyā paṭikujji.

“Yes, Your Majesty,” replied Piyaka the treasurer, and he did as the king instructed.

Atha kho piyakassa kosārakkhassa etadahosi:

Then it occurred to Piyaka,

“imassa kho muṇḍassa rañño bhaddā devī kālaṅkatā piyā manāpā.

“King Muṇḍa’s dear and beloved Queen Bhaddā has passed away.

So bhaddāya deviyā kālaṅkatāya piyāya manāpāya neva nhāyati na vilimpati na bhattaṃ bhuñjati na kammantaṃ payojeti—

Since then the king does not bathe, anoint himself, eat his meals, or apply himself to his work.

rattindivaṃ bhaddāya deviyā sarīre ajjhomucchito.

Day and night he broods over Queen Bhaddā’s corpse.

Kaṃ nu kho muṇḍo rājā samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā payirupāseyya, yassa dhammaṃ sutvā sokasallaṃ pajaheyyā”ti.

Now, what ascetic or brahmin might the king pay homage to, whose teaching could help the king give up sorrow’s arrow?”

Atha kho piyakassa kosārakkhassa etadahosi:

Then it occurred to Piyaka,

“ayaṃ kho āyasmā nārado pāṭaliputte viharati kukkuṭārāme.

“This Venerable Nārada is staying in the Chicken Monastery at Pāṭaliputta.

Taṃ kho panāyasmantaṃ nāradaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘paṇḍito viyatto medhāvī bahussuto cittakathī kalyāṇapaṭibhāno vuddho ceva arahā ca’.

‘He is astute, competent, intelligent, learned, a brilliant speaker, eloquent, mature, a perfected one.’

Yannūna muṇḍo rājā āyasmantaṃ nāradaṃ payirupāseyya, appeva nāma muṇḍo rājā āyasmato nāradassa dhammaṃ sutvā sokasallaṃ pajaheyyā”ti.

What if King Muṇḍa was to pay homage to Venerable Nārada? Hopefully when he hears Nārada’s teaching, the king could give up sorrow’s arrow.”

Atha kho piyako kosārakkho yena muṇḍo rājā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā muṇḍaṃ rājānaṃ etadavoca:

Then Piyaka went to the king and said to him,

“ayaṃ kho, deva, āyasmā nārado pāṭaliputte viharati kukkuṭārāme.

“Sire, this Venerable Nārada is staying in the Chicken Monastery at Pāṭaliputta.

Taṃ kho panāyasmantaṃ nāradaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘paṇḍito viyatto medhāvī bahussuto cittakathī kalyāṇapaṭibhāno vuddho ceva arahā ca’.

‘He is astute, competent, intelligent, learned, a brilliant speaker, eloquent, mature, a perfected one.’

Yadi pana devo āyasmantaṃ nāradaṃ payirupāseyya, appeva nāma devo āyasmato nāradassa dhammaṃ sutvā sokasallaṃ pajaheyyā”ti.

What if Your Majesty was to pay homage to Venerable Nārada? Hopefully when you hear Nārada’s teaching, you could give up sorrow’s arrow.”

“Tena hi, samma piyaka, āyasmantaṃ nāradaṃ paṭivedehi.

“Well then, my good Piyaka, let Nārada know.

Kathañhi nāma mādiso samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā vijite vasantaṃ pubbe appaṭisaṃvidito upasaṅkamitabbaṃ maññeyyā”ti.

For how could one such as I presume to visit an ascetic or brahmin in my realm without first letting them know?”

“Evaṃ, devā”ti kho piyako kosārakkho muṇḍassa rañño paṭissutvā yenāyasmā nārado tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ nāradaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho piyako kosārakkho āyasmantaṃ nāradaṃ etadavoca:

“Yes, Your Majesty,” replied Piyaka the treasurer. He went to Nārada, bowed, sat down to one side, and said to him,

“Imassa, bhante, muṇḍassa rañño bhaddā devī kālaṅkatā piyā manāpā.

“Sir, King Muṇḍa’s dear and beloved Queen Bhaddā has passed away.

So bhaddāya deviyā kālaṅkatāya piyāya manāpāya neva nhāyati na vilimpati na bhattaṃ bhuñjati na kammantaṃ payojeti—

And since she passed away, the king has not bathed, anointed himself, eaten his meals, or got his business done.

rattindivaṃ bhaddāya deviyā sarīre ajjhomucchito.

Day and night he broods over Queen Bhaddā’s corpse.

Sādhu, bhante, āyasmā nārado muṇḍassa rañño tathā dhammaṃ desetu yathā muṇḍo rājā āyasmato nāradassa dhammaṃ sutvā sokasallaṃ pajaheyyā”ti.

Sir, please teach the king so that, when he hears your teaching, he can give up sorrow’s arrow.”

“Yassadāni, piyaka, muṇḍo rājā kālaṃ maññatī”ti.

“Please, Piyaka, let the king come when he likes.”

Atha kho piyako kosārakkho uṭṭhāyāsanā āyasmantaṃ nāradaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yena muṇḍo rājā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā muṇḍaṃ rājānaṃ etadavoca:

Then Piyaka got up from his seat, bowed, and respectfully circled Venerable Nārada, keeping him on his right, before going to the king and saying,

“katāvakāso kho, deva, āyasmatā nāradena.

“Sire, the request for an audience with Venerable Nārada has been granted.

Yassadāni devo kālaṃ maññatī”ti.

Please, Your Majesty, go at your convenience.”

“Tena hi, samma piyaka, bhadrāni bhadrāni yānāni yojāpehī”ti.

“Well then, my good Piyaka, harness the finest chariots.”

“Evaṃ, devā”ti kho piyako kosārakkho muṇḍassa rañño paṭissutvā bhadrāni bhadrāni yānāni yojāpetvā muṇḍaṃ rājānaṃ etadavoca:

“Yes, Your Majesty,” replied Piyaka the treasurer. He did so, then told the king:

“yuttāni kho te, deva, bhadrāni bhadrāni yānāni.

“Sire, the finest chariots are harnessed.

Yassadāni devo kālaṃ maññatī”ti.

Please, Your Majesty, go at your convenience.”

Atha kho muṇḍo rājā bhadraṃ yānaṃ abhiruhitvā bhadrehi bhadrehi yānehi yena kukkuṭārāmo tena pāyāsi mahaccā rājānubhāvena āyasmantaṃ nāradaṃ dassanāya.

Then King Muṇḍa mounted a fine carriage and, along with other fine carriages, set out in full royal pomp to see Venerable Nārada at the Chicken Monastery.

Yāvatikā yānassa bhūmi yānena gantvā, yānā paccorohitvā pattikova ārāmaṃ pāvisi.

He went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and entered the monastery on foot.

Atha kho muṇḍo rājā yena āyasmā nārado tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ nāradaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho muṇḍaṃ rājānaṃ āyasmā nārado etadavoca:

Then the king went up to Nārada, bowed, and sat down to one side. Then Nārada said to him:

“Pañcimāni, mahārāja, alabbhanīyāni ṭhānāni samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ.

“Great king, there are five things that cannot be had by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.

Katamāni pañca?

What five?

‘Jarādhammaṃ mā jīrī’ti alabbhanīyaṃ ṭhānaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ.

That someone liable to old age should not grow old. …

‘Byādhidhammaṃ mā byādhīyī’ti … pe … ‘maraṇadhammaṃ mā mīyī’ti … ‘khayadhammaṃ mā khīyī’ti … ‘nassanadhammaṃ mā nassī’ti alabbhanīyaṃ ṭhānaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ.

That someone liable to sickness should not get sick. … That someone liable to death should not die. … That someone liable to ending should not end. … That someone liable to perishing should not perish. …

Assutavato, mahārāja, puthujjanassa jarādhammaṃ jīrati.

An uneducated ordinary person has someone liable to old age who grows old.

So jarādhamme jiṇṇe na iti paṭisañcikkhati:

But they don’t reflect on the nature of old age:

‘na kho mayhevekassa jarādhammaṃ jīrati, atha kho yāvatā sattānaṃ āgati gati cuti upapatti sabbesaṃ sattānaṃ jarādhammaṃ jīrati.

‘It’s not just me who has someone liable to old age who grows old. For all sentient beings have someone liable to old age who grows old, as long as sentient beings come and go, pass away and are reborn.

Ahañceva kho pana jarādhamme jiṇṇe soceyyaṃ kilameyyaṃ parideveyyaṃ, urattāḷiṃ kandeyyaṃ, sammohaṃ āpajjeyyaṃ, bhattampi me nacchādeyya, kāyepi dubbaṇṇiyaṃ okkameyya, kammantāpi nappavatteyyuṃ, amittāpi attamanā assu, mittāpi dummanā assū’ti.

If I were to sorrow and pine and lament, beating my breast and falling into confusion, just because someone liable to old age grows old, I’d lose my appetite and my body would become ugly. My work wouldn’t get done, my enemies would be encouraged, and my friends would be dispirited.’

So jarādhamme jiṇṇe socati kilamati paridevati, urattāḷiṃ kandati, sammohaṃ āpajjati.

And so, when someone liable to old age grows old, they sorrow and pine and lament, beating their breast and falling into confusion.

Ayaṃ vuccati, mahārāja:

This is called

‘assutavā puthujjano viddho savisena sokasallena attānaṃyeva paritāpeti’.

an uneducated ordinary person struck by sorrow’s poisoned arrow, who only mortifies themselves.

Puna caparaṃ, mahārāja, assutavato puthujjanassa byādhidhammaṃ byādhīyati … pe … maraṇadhammaṃ mīyati … khayadhammaṃ khīyati … nassanadhammaṃ nassati.

Furthermore, an uneducated ordinary person has someone liable to sickness … death … ending … perishing.

So nassanadhamme naṭṭhe na iti paṭisañcikkhati:

But they don’t reflect on the nature of perishing:

‘na kho mayhevekassa nassanadhammaṃ nassati, atha kho yāvatā sattānaṃ āgati gati cuti upapatti sabbesaṃ sattānaṃ nassanadhammaṃ nassati.

‘It’s not just me who has someone liable to perishing who perishes. For all sentient beings have someone liable to perishing who perishes, as long as sentient beings come and go, pass away and are reborn.

Ahañceva kho pana nassanadhamme naṭṭhe soceyyaṃ kilameyyaṃ parideveyyaṃ, urattāḷiṃ kandeyyaṃ, sammohaṃ āpajjeyyaṃ, bhattampi me nacchādeyya, kāyepi dubbaṇṇiyaṃ okkameyya, kammantāpi nappavatteyyuṃ, amittāpi attamanā assu, mittāpi dummanā assū’ti.

If I were to sorrow and pine and lament, beating my breast and falling into confusion, just because someone liable to perishing perishes, I’d lose my appetite and my body would become ugly. My work wouldn’t get done, my enemies would be encouraged, and my friends would be dispirited.’

So nassanadhamme naṭṭhe socati kilamati paridevati, urattāḷiṃ kandati, sammohaṃ āpajjati.

And so, when someone liable to perishing perishes, they sorrow and pine and lament, beating their breast and falling into confusion.

Ayaṃ vuccati, mahārāja:

This is called

‘assutavā puthujjano viddho savisena sokasallena attānaṃyeva paritāpeti’.

an uneducated ordinary person struck by sorrow’s poisoned arrow, who only mortifies themselves.

Sutavato ca kho, mahārāja, ariyasāvakassa jarādhammaṃ jīrati.

An educated noble disciple has someone liable to old age who grows old.

So jarādhamme jiṇṇe iti paṭisañcikkhati:

So they reflect on the nature of old age:

‘na kho mayhevekassa jarādhammaṃ jīrati, atha kho yāvatā sattānaṃ āgati gati cuti upapatti sabbesaṃ sattānaṃ jarādhammaṃ jīrati.

‘It’s not just me who has someone liable to old age who grows old. For all sentient beings have someone liable to old age who grows old, as long as sentient beings come and go, pass away and are reborn.

Ahañceva kho pana jarādhamme jiṇṇe soceyyaṃ kilameyyaṃ parideveyyaṃ, urattāḷiṃ kandeyyaṃ, sammohaṃ āpajjeyyaṃ, bhattampi me nacchādeyya, kāyepi dubbaṇṇiyaṃ okkameyya, kammantāpi nappavatteyyuṃ, amittāpi attamanā assu, mittāpi dummanā assū’ti.

If I were to sorrow and pine and lament, beating my breast and falling into confusion, just because someone liable to old age grows old, I’d lose my appetite and my body would become ugly. My work wouldn’t get done, my enemies would be encouraged, and my friends would be dispirited.’

So jarādhamme jiṇṇe na socati na kilamati na paridevati, na urattāḷiṃ kandati, na sammohaṃ āpajjati.

And so, when someone liable to old age grows old, they don’t sorrow and pine and lament, beating their breast and falling into confusion.

Ayaṃ vuccati, mahārāja:

This is called

‘sutavā ariyasāvako abbuhi savisaṃ sokasallaṃ, yena viddho assutavā puthujjano attānaṃyeva paritāpeti.

an educated noble disciple who has drawn out sorrow’s poisoned arrow, struck by which uneducated ordinary people only mortify themselves.

Asoko visallo ariyasāvako attānaṃyeva parinibbāpeti’.

Sorrowless, free of thorns, that noble disciple only extinguishes themselves.

Puna caparaṃ, mahārāja, sutavato ariyasāvakassa byādhidhammaṃ byādhīyati … pe … maraṇadhammaṃ mīyati … khayadhammaṃ khīyati … nassanadhammaṃ nassati.

Furthermore, an educated noble disciple has someone liable to sickness… death … ending … perishing.

So nassanadhamme naṭṭhe iti paṭisañcikkhati:

So they reflect on the nature of perishing:

‘na kho mayhevekassa nassanadhammaṃ nassati, atha kho yāvatā sattānaṃ āgati gati cuti upapatti sabbesaṃ sattānaṃ nassanadhammaṃ nassati.

‘It’s not just me who has someone liable to perishing who perishes. For all sentient beings have someone liable to perishing who perishes, as long as sentient beings come and go, pass away and are reborn.

Ahañceva kho pana nassanadhamme naṭṭhe soceyyaṃ kilameyyaṃ parideveyyaṃ, urattāḷiṃ kandeyyaṃ, sammohaṃ āpajjeyyaṃ, bhattampi me nacchādeyya, kāyepi dubbaṇṇiyaṃ okkameyya, kammantāpi nappavatteyyuṃ, amittāpi attamanā assu, mittāpi dummanā assū’ti.

If I were to sorrow and pine and lament, beating my breast and falling into confusion, just because someone liable to perishing perishes, I’d lose my appetite and my body would become ugly. My work wouldn’t get done, my enemies would be encouraged, and my friends would be dispirited.’

So nassanadhamme naṭṭhe na socati na kilamati na paridevati, na urattāḷiṃ kandati, na sammohaṃ āpajjati.

And so, when someone liable to perishing perishes, they don’t sorrow and pine and lament, beating their breast and falling into confusion.

Ayaṃ vuccati, mahārāja:

This is called

‘sutavā ariyasāvako abbuhi savisaṃ sokasallaṃ, yena viddho assutavā puthujjano attānaṃyeva paritāpeti.

an educated noble disciple who has drawn out sorrow’s poisoned arrow, struck by which uneducated ordinary people only mortify themselves.

Asoko visallo ariyasāvako attānaṃyeva parinibbāpeti’.

Sorrowless, free of thorns, that noble disciple only extinguishes themselves.

Imāni kho, mahārāja, pañca alabbhanīyāni ṭhānāni samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasminti.

These are the five things that cannot be had by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.

Na socanāya paridevanāya,

Sorrowing and lamenting

Atthodha labbhā api appakopi;

doesn’t do even a little bit of good.

Socantamenaṃ dukhitaṃ viditvā,

When they know that you’re sad,

Paccatthikā attamanā bhavanti.

your enemies are encouraged.

Yato ca kho paṇḍito āpadāsu,

When an astute person doesn’t waver in the face of adversity,

Na vedhatī atthavinicchayaññū;

as they’re able to assess what’s beneficial,

Paccatthikāssa dukhitā bhavanti,

their enemies suffer,

Disvā mukhaṃ avikāraṃ purāṇaṃ.

seeing that their normal expression doesn’t change.

Jappena mantena subhāsitena,

Chants, recitations, fine sayings,

Anuppadānena paveṇiyā vā;

charity or traditions:

Yathā yathā yattha labhetha atthaṃ,

if by means of any such things you benefit,

Tathā tathā tattha parakkameyya.

then by all means keep doing them.

Sace pajāneyya alabbhaneyyo,

But if you understand that ‘this good thing

Mayāva aññena vā esa attho;

can’t be had by me or by anyone else’,

Asocamāno adhivāsayeyya,

you should accept it without sorrowing, thinking:

Kammaṃ daḷhaṃ kinti karomi dānī”ti.

‘The karma is strong. What can I do now?’”

Evaṃ vutte, muṇḍo rājā āyasmantaṃ nāradaṃ etadavoca:

When he said this, King Muṇḍa said to Venerable Nārada,

“ko nāmo ayaṃ, bhante, dhammapariyāyo”ti?

“Sir, what is the name of this exposition of the teaching?”

“Sokasallaharaṇo nāma ayaṃ, mahārāja, dhammapariyāyo”ti.

“Great king, this exposition of the teaching is called ‘Pulling Out Sorrow’s Arrow’.”

“Taggha, bhante, sokasallaharaṇo.

“Indeed, sir, this is the pulling out of sorrow’s arrow!

Imañhi me, bhante, dhammapariyāyaṃ sutvā sokasallaṃ pahīnan”ti.

Hearing this exposition of the teaching, I’ve given up sorrow’s arrow.”

Atha kho muṇḍo rājā piyakaṃ kosārakkhaṃ āmantesi:

Then King Muṇḍa addressed his treasurer, Piyaka,

“tena hi, samma piyaka, bhaddāya deviyā sarīraṃ jhāpetha; thūpañcassā karotha.

“Well then, my good Piyaka, cremate Queen Bhaddā’s corpse and build a monument.

Ajjatagge dāni mayaṃ nhāyissāma ceva vilimpissāma bhattañca bhuñjissāma kammante ca payojessāmā”ti.

From this day forth, I will bathe, anoint myself, eat my meals, and apply myself to my work.”

Dasamaṃ.

Muṇḍarājavaggo pañcamo.

Ādiyo sappuriso iṭṭhā,

manāpadāyībhisandaṃ;

Sampadā ca dhanaṃ ṭhānaṃ,

kosalo nāradena cāti.

Paṭhamo paṇṇāsako samatto.

5.051. 51. Āvaraṇasutta - 51. Obstacles

6. Nīvaraṇavagga - 6. Hindrances

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Pañcime, bhikkhave, āvaraṇā nīvaraṇā cetaso ajjhāruhā paññāya dubbalīkaraṇā.

“Mendicants, there are these five obstacles and hindrances, parasites of the mind that weaken wisdom.

Katame pañca?

What five?

Kāmacchando, bhikkhave, āvaraṇo nīvaraṇo cetaso ajjhāruho paññāya dubbalīkaraṇo.

Sensual desire …

Byāpādo, bhikkhave, āvaraṇo nīvaraṇo cetaso ajjhāruho paññāya dubbalīkaraṇo.

Ill will …

Thinamiddhaṃ, bhikkhave, āvaraṇaṃ nīvaraṇaṃ cetaso ajjhāruhaṃ paññāya dubbalīkaraṇaṃ.

Dullness and drowsiness …

Uddhaccakukkuccaṃ, bhikkhave, āvaraṇaṃ nīvaraṇaṃ cetaso ajjhāruhaṃ paññāya dubbalīkaraṇaṃ.

Restlessness and remorse …

Vicikicchā, bhikkhave, āvaraṇā nīvaraṇā cetaso ajjhāruhā paññāya dubbalīkaraṇā.

Doubt …

Ime kho, bhikkhave, pañca āvaraṇā nīvaraṇā cetaso ajjhāruhā paññāya dubbalīkaraṇā.

These are the five obstacles and hindrances, parasites of the mind that weaken wisdom.

So vata, bhikkhave, bhikkhu ime pañca āvaraṇe nīvaraṇe cetaso ajjhāruhe paññāya dubbalīkaraṇe appahāya, abalāya paññāya dubbalāya attatthaṃ vā ñassati paratthaṃ vā ñassati ubhayatthaṃ vā ñassati uttari vā manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikarissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Take a mendicant who has feeble and weak wisdom, not having given up these five obstacles and hindrances, parasites of the mind that weaken wisdom. It’s simply impossible that they would know what’s for their own good, the good of another, or the good of both; or that they would realize any superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

Seyyathāpi, bhikkhave, nadī pabbateyyā dūraṅgamā sīghasotā hārahārinī.

Suppose there was a mountain river that flowed swiftly, going far, carrying all before it.

Tassā puriso ubhato naṅgalamukhāni vivareyya.

But then a man would open channels on both sides,

Evañhi so, bhikkhave, majjhe nadiyā soto vikkhitto visaṭo byādiṇṇo neva dūraṅgamo assa na sīghasoto na hārahārī.

so the mid-river current would be dispersed, spread out, and separated. The river would no longer flow swiftly, going far, carrying all before it.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, so vata bhikkhu ime pañca āvaraṇe nīvaraṇe cetaso ajjhāruhe paññāya dubbalīkaraṇe appahāya, abalāya paññāya dubbalāya attatthaṃ vā ñassati paratthaṃ vā ñassati ubhayatthaṃ vā ñassati uttari vā manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikarissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In the same way, take a mendicant who has feeble and weak wisdom, not having given up these five obstacles and hindrances, parasites of the mind that weaken wisdom. It’s simply impossible that they would know what’s for their own good, the good of another, or the good of both; or that they would realize any superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

So vata, bhikkhave, bhikkhu ime pañca āvaraṇe nīvaraṇe cetaso ajjhāruhe paññāya dubbalīkaraṇe pahāya, balavatiyā paññāya attatthaṃ vā ñassati paratthaṃ vā ñassati ubhayatthaṃ vā ñassati uttari vā manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikarissatīti ṭhānametaṃ vijjati.

Take a mendicant who has powerful wisdom, having given up these five obstacles and hindrances, parasites of the mind that weaken wisdom. It’s quite possible that they would know what’s for their own good, the good of another, or the good of both; or that they would realize any superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

Seyyathāpi, bhikkhave, nadī pabbateyyā dūraṅgamā sīghasotā hārahārinī.

Suppose there was a mountain river that flowed swiftly, going far, carrying all before it.

Tassā puriso ubhato naṅgalamukhāni pidaheyya.

But then a man would close up the channels on both sides,

Evañhi so, bhikkhave, majjhe nadiyā soto avikkhitto avisaṭo abyādiṇṇo dūraṅgamo ceva assa sīghasoto ca hārahārī ca.

so the mid-river current would not be dispersed, spread out, and separated. The river would keep flowing swiftly for a long way, carrying all before it.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, so vata bhikkhu ime pañca āvaraṇe nīvaraṇe cetaso ajjhāruhe paññāya dubbalīkaraṇe pahāya, balavatiyā paññāya attatthaṃ vā ñassati paratthaṃ vā ñassati ubhayatthaṃ vā ñassati uttari vā manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikarissatīti ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

In the same way, take a mendicant who has powerful wisdom, having given up these five obstacles and hindrances, parasites of the mind that weaken wisdom. It’s quite possible that they would know what’s for their own good, the good of another, or the good of both; or that they would realize any superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.”

Paṭhamaṃ.

5.053. 53. Padhāniyaṅgasutta - 53. Factors That Support Meditation

6. Nīvaraṇavagga - 6. Hindrances

“Pañcimāni, bhikkhave, padhāniyaṅgāni.

“Mendicants, there are these five factors that support meditation.

Katamāni pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a mendicant has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Appābādho hoti appātaṅko;

They are rarely ill or unwell.

samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato nātisītāya nāccuṇhāya majjhimāya padhānakkhamāya;

Their stomach digests well, being neither too hot nor too cold, but just right, and fit for meditation.

asaṭho hoti amāyāvī;

They’re not devious or deceitful.

yathābhūtaṃ attānaṃ āvikattā satthari vā viññūsu vā sabrahmacārīsu;

They reveal themselves honestly to the Teacher or sensible spiritual companions.

āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu;

They live with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

paññavā hoti, udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

They’re wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Imāni kho, bhikkhave, pañca padhāniyaṅgānī”ti.

These are the five factors that support meditation.”

Tatiyaṃ.

5.054. 54. Samayasutta - 54. Times Good for Meditation

6. Nīvaraṇavagga - 6. Hindrances

“Pañcime, bhikkhave, asamayā padhānāya.

“Mendicants, there are five times that are not good for meditation.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu jiṇṇo hoti jarāyābhibhūto.

Firstly, a mendicant is old, overcome with old age.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo asamayo padhānāya.

This is the first time that’s not good for meditation.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu byādhito hoti byādhinābhibhūto.

Furthermore, a mendicant is sick, overcome by sickness.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo asamayo padhānāya.

This is the second time that’s not good for meditation.

Puna caparaṃ, bhikkhave, dubbhikkhaṃ hoti dussassaṃ dullabhapiṇḍaṃ, na sukaraṃ uñchena paggahena yāpetuṃ.

Furthermore, there’s a famine, a bad harvest, so it’s hard to get alms-food, and not easy to keep going by collecting alms.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo asamayo padhānāya.

This is the third time that’s not good for meditation.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhayaṃ hoti aṭavisaṅkopo, cakkasamārūḷhā jānapadā pariyāyanti.

Furthermore, there’s peril from wild savages, and the countryfolk mount their vehicles and flee everywhere.

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho asamayo padhānāya.

This is the fourth time that’s not good for meditation.

Puna caparaṃ, bhikkhave, saṅgho bhinno hoti.

Furthermore, there’s a schism in the Saṅgha.

Saṅghe kho pana, bhikkhave, bhinne aññamaññaṃ akkosā ca honti, aññamaññaṃ paribhāsā ca honti, aññamaññaṃ parikkhepā ca honti, aññamaññaṃ pariccajā ca honti.

When the Saṅgha is split, they abuse, insult, block, and reject each other.

Tattha appasannā ceva nappasīdanti, pasannānañca ekaccānaṃ aññathattaṃ hoti.

This doesn’t inspire confidence in those without it, and it causes some with confidence to change their minds.

Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo asamayo padhānāya.

This is the fifth time that’s not good for meditation.

Ime kho, bhikkhave, pañca asamayā padhānāyāti.

These are the five times that are not good for meditation.

Pañcime, bhikkhave, samayā padhānāya.

There are five times that are good for meditation.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu daharo hoti yuvā susu kāḷakeso bhadrena yobbanena samannāgato paṭhamena vayasā.

Firstly, a mendicant is a youth, young, black-haired, blessed with youth, in the prime of life.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo samayo padhānāya.

This is the first time that’s good for meditation.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu appābādho hoti appātaṅko, samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato nātisītāya nāccuṇhāya majjhimāya padhānakkhamāya.

Furthermore, they are rarely ill or unwell. Their stomach digests well, being neither too hot nor too cold, but just right, and fit for meditation.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo samayo padhānāya.

This is the second time that’s good for meditation.

Puna caparaṃ, bhikkhave, subhikkhaṃ hoti susassaṃ sulabhapiṇḍaṃ, sukaraṃ uñchena paggahena yāpetuṃ.

Furthermore, there’s plenty of food, a good harvest, so it’s easy to get alms-food, and easy to keep going by collecting alms.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo samayo padhānāya.

This is the third time that’s good for meditation.

Puna caparaṃ, bhikkhave, manussā samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharanti.

Furthermore, people live in harmony, appreciating each other, without quarreling, blending like milk and water, and regarding each other with kindly eyes.

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho samayo padhānāya.

This is the fourth time that’s good for meditation.

Puna caparaṃ, bhikkhave, saṃgho samaggo sammodamāno avivadamāno ekuddeso phāsu viharati.

Furthermore, the Saṅgha lives comfortably, in harmony, appreciating each other, without quarreling, with one recitation.

Saṃghe kho pana, bhikkhave, samagge na ceva aññamaññaṃ akkosā honti, na ca aññamaññaṃ paribhāsā honti, na ca aññamaññaṃ parikkhepā honti, na ca aññamaññaṃ pariccajā honti.

When the Saṅgha is in harmony, they don’t abuse, insult, block, or reject each other.

Tattha appasannā ceva pasīdanti, pasannānañca bhiyyobhāvo hoti.

This inspires confidence in those without it, and increases confidence in those who have it.

Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo samayo padhānāya.

This is the fifth time that’s good for meditation.

Ime kho, bhikkhave, pañca samayā padhānāyā”ti.

These are the five times that are good for meditation.”

Catutthaṃ.

5.057. 57. Abhiṇhapaccavekkhitabbaṭhānasutta - 57. Subjects for Regular Reviewing

6. Nīvaraṇavagga - 6. Hindrances

“Pañcimāni, bhikkhave, ṭhānāni abhiṇhaṃ paccavekkhitabbāni itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.

“Mendicants, a woman or a man, a layperson or a renunciate should often review these five subjects.

Katamāni pañca?

What five?

‘Jarādhammomhi, jaraṃ anatīto’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.

‘I am liable to grow old, I am not exempt from old age.’ A woman or a man, a layperson or a renunciate should often review this.

‘Byādhidhammomhi, byādhiṃ anatīto’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.

‘I am liable to get sick, I am not exempt from sickness.’ …

‘Maraṇadhammomhi, maraṇaṃ anatīto’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.

‘I am liable to die, I am not exempt from death.’ …

‘Sabbehi me piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.

‘I must be parted and separated from all I hold dear and beloved.’ …

‘Kammassakomhi, kammadāyādo kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇo.

‘I am the owner of my deeds and heir to my deeds. Deeds are my womb, my relative, and my refuge.

Yaṃ kammaṃ karissāmi—kalyāṇaṃ vā pāpakaṃ vā—

I shall be the heir of whatever deeds I do, whether good or bad.’

tassa dāyādo bhavissāmī’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.

A woman or a man, a layperson or a renunciate should often review this.

Kiñca, bhikkhave, atthavasaṃ paṭicca ‘jarādhammomhi, jaraṃ anatīto’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā?

What is the advantage for a woman or a man, a layperson or a renunciate of often reviewing this: ‘I am liable to grow old, I am not exempt from old age’?

Atthi, bhikkhave, sattānaṃ yobbane yobbanamado, yena madena mattā kāyena duccaritaṃ caranti, vācāya duccaritaṃ caranti, manasā duccaritaṃ caranti.

There are sentient beings who, intoxicated with the vanity of youth, do bad things by way of body, speech, and mind.

Tassa taṃ ṭhānaṃ abhiṇhaṃ paccavekkhato yo yobbane yobbanamado so sabbaso vā pahīyati tanu vā pana hoti.

Reviewing this subject often, they entirely give up the vanity of youth, or at least reduce it.

Idaṃ kho, bhikkhave, atthavasaṃ paṭicca ‘jarādhammomhi, jaraṃ anatīto’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.

This is the advantage for a woman or a man, a layperson or a renunciate of often reviewing this: ‘I am liable to grow old, I am not exempt from old age’.

Kiñca, bhikkhave, atthavasaṃ paṭicca ‘byādhidhammomhi, byādhiṃ anatīto’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā?

What is the advantage of often reviewing this: ‘I am liable to get sick, I am not exempt from sickness’?

Atthi, bhikkhave, sattānaṃ ārogye ārogyamado, yena madena mattā kāyena duccaritaṃ caranti, vācāya duccaritaṃ caranti, manasā duccaritaṃ caranti.

There are sentient beings who, drunk on the vanity of health, do bad things by way of body, speech, and mind.

Tassa taṃ ṭhānaṃ abhiṇhaṃ paccavekkhato yo ārogye ārogyamado so sabbaso vā pahīyati tanu vā pana hoti.

Reviewing this subject often, they entirely give up the vanity of health, or at least reduce it.

Idaṃ kho, bhikkhave, atthavasaṃ paṭicca ‘byādhidhammomhi, byādhiṃ anatīto’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.

This is the advantage of often reviewing this: ‘I am liable to get sick, I am not exempt from sickness’.

Kiñca, bhikkhave, atthavasaṃ paṭicca ‘maraṇadhammomhi, maraṇaṃ anatīto’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā?

What is the advantage of often reviewing this: ‘I am liable to die, I am not exempt from death’?

Atthi, bhikkhave, sattānaṃ jīvite jīvitamado, yena madena mattā kāyena duccaritaṃ caranti, vācāya duccaritaṃ caranti, manasā duccaritaṃ caranti.

There are sentient beings who, drunk on the vanity of life, do bad things by way of body, speech, and mind.

Tassa taṃ ṭhānaṃ abhiṇhaṃ paccavekkhato yo jīvite jīvitamado so sabbaso vā pahīyati tanu vā pana hoti.

Reviewing this subject often, they entirely give up the vanity of life, or at least reduce it.

Idaṃ kho, bhikkhave, atthavasaṃ paṭicca ‘maraṇadhammomhi, maraṇaṃ anatīto’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.

This is the advantage of often reviewing this: ‘I am liable to die, I am not exempt from death’.

Kiñca, bhikkhave, atthavasaṃ paṭicca ‘sabbehi me piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā?

What is the advantage of often reviewing this: ‘I must be parted and separated from all I hold dear and beloved’?

Atthi, bhikkhave, sattānaṃ piyesu manāpesu yo chandarāgo yena rāgena rattā kāyena duccaritaṃ caranti, vācāya duccaritaṃ caranti, manasā duccaritaṃ caranti.

There are sentient beings who, aroused by desire and lust for their dear and beloved, do bad things by way of body, speech, and mind.

Tassa taṃ ṭhānaṃ abhiṇhaṃ paccavekkhato yo piyesu manāpesu chandarāgo so sabbaso vā pahīyati tanu vā pana hoti.

Reviewing this subject often, they entirely give up desire and lust for their dear and beloved, or at least reduce it.

Idaṃ kho, bhikkhave, atthavasaṃ paṭicca ‘sabbehi me piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.

This is the advantage of often reviewing this: ‘I must be parted and separated from all I hold dear and beloved’.

Kiñca, bhikkhave, atthavasaṃ paṭicca ‘kammassakomhi, kammadāyādo kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇo, yaṃ kammaṃ karissāmi—

What is the advantage of often reflecting like this: ‘I am the owner of my deeds and heir to my deeds. Deeds are my womb, my relative, and my refuge.

kalyāṇaṃ vā pāpakaṃ vā—tassa dāyādo bhavissāmī’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā?

I shall be the heir of whatever deeds I do, whether good or bad’?

Atthi, bhikkhave, sattānaṃ kāyaduccaritaṃ vacīduccaritaṃ manoduccaritaṃ.

There are sentient beings who do bad things by way of body, speech, and mind.

Tassa taṃ ṭhānaṃ abhiṇhaṃ paccavekkhato sabbaso vā duccaritaṃ pahīyati tanu vā pana hoti.

Reviewing this subject often, they entirely give up bad conduct, or at least reduce it.

Idaṃ kho, bhikkhave, atthavasaṃ paṭicca ‘kammassakomhi, kammadāyādo kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇo, yaṃ kammaṃ karissāmi—

This is the advantage for a woman or a man, a layperson or a renunciate of often reflecting like this: ‘I am the owner of my deeds and heir to my deeds. Deeds are my womb, my relative, and my refuge.

kalyāṇaṃ vā pāpakaṃ vā—

I shall be the heir of whatever deeds I do, whether good or bad.’

tassa dāyādo bhavissāmī’ti abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.

Sa kho so, bhikkhave, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

Then that noble disciple reflects:

‘na kho ahaññeveko jarādhammo jaraṃ anatīto, atha kho yāvatā sattānaṃ āgati gati cuti upapatti sabbe sattā jarādhammā jaraṃ anatītā’ti.

‘It’s not just me who is liable to grow old, not being exempt from old age. For all sentient beings grow old according to their nature, as long as they come and go, pass away and are reborn.’

Tassa taṃ ṭhānaṃ abhiṇhaṃ paccavekkhato maggo sañjāyati.

When they review this subject often, the path is born in them.

So taṃ maggaṃ āsevati bhāveti bahulīkaroti.

They cultivate, develop, and make much of it.

Tassa taṃ maggaṃ āsevato bhāvayato bahulīkaroto saṃyojanāni sabbaso pahīyanti anusayā byantīhonti.

By doing so, they give up the fetters and eliminate the underlying tendencies.

‘Na kho ahaññeveko byādhidhammo byādhiṃ anatīto, atha kho yāvatā sattānaṃ āgati gati cuti upapatti sabbe sattā byādhidhammā byādhiṃ anatītā’ti.

‘It’s not just me who is liable to get sick, not being exempt from sickness. For all sentient beings get sick according to their nature, as long as they come and go, pass away and are reborn.’

Tassa taṃ ṭhānaṃ abhiṇhaṃ paccavekkhato maggo sañjāyati.

When they review this subject often, the path is born in them.

So taṃ maggaṃ āsevati bhāveti bahulīkaroti.

They cultivate, develop, and make much of it.

Tassa taṃ maggaṃ āsevato bhāvayato bahulīkaroto saṃyojanāni sabbaso pahīyanti, anusayā byantīhonti.

By doing so, they give up the fetters and eliminate the underlying tendencies.

‘Na kho ahaññeveko maraṇadhammo maraṇaṃ anatīto, atha kho yāvatā sattānaṃ āgati gati cuti upapatti sabbe sattā maraṇadhammā maraṇaṃ anatītā’ti.

‘It’s not just me who is liable to die, not being exempt from death. For all sentient beings die according to their nature, as long as they come and go, pass away and are reborn.’

Tassa taṃ ṭhānaṃ abhiṇhaṃ paccavekkhato maggo sañjāyati.

When they review this subject often, the path is born in them.

So taṃ maggaṃ āsevati bhāveti bahulīkaroti.

They cultivate, develop, and make much of it.

Tassa taṃ maggaṃ āsevato bhāvayato bahulīkaroto saṃyojanāni sabbaso pahīyanti, anusayā byantīhonti.

By doing so, they give up the fetters and eliminate the underlying tendencies.

‘Na kho mayhevekassa sabbehi piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo, atha kho yāvatā sattānaṃ āgati gati cuti upapatti sabbesaṃ sattānaṃ piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo’ti.

‘It’s not just me who must be parted and separated from all I hold dear and beloved. For all sentient beings must be parted and separated from all they hold dear and beloved, as long as they come and go, pass away and are reborn.’

Tassa taṃ ṭhānaṃ abhiṇhaṃ paccavekkhato maggo sañjāyati.

When they review this subject often, the path is born in them.

So taṃ maggaṃ āsevati bhāveti bahulīkaroti.

They cultivate, develop, and make much of it.

Tassa taṃ maggaṃ āsevato bhāvayato bahulīkaroto saṃyojanāni sabbaso pahīyanti, anusayā byantīhonti.

By doing so, they give up the fetters and eliminate the underlying tendencies.

‘Na kho ahaññeveko kammassako kammadāyādo kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇo, yaṃ kammaṃ karissāmi—kalyāṇaṃ vā pāpakaṃ vā—tassa dāyādo bhavissāmi;

‘It’s not just me who shall be the owner of my deeds and heir to my deeds.

atha kho yāvatā sattānaṃ āgati gati cuti upapatti sabbe sattā kammassakā kammadāyādā kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇā, yaṃ kammaṃ karissanti—kalyāṇaṃ vā pāpakaṃ vā—tassa dāyādā bhavissantī’ti.

For all sentient beings shall be the owners of their deeds and heirs to their deeds, as long as they come and go, pass away and are reborn.’

Tassa taṃ ṭhānaṃ abhiṇhaṃ paccavekkhato maggo sañjāyati.

When they review this subject often, the path is born in them.

So taṃ maggaṃ āsevati bhāveti bahulīkaroti.

They cultivate, develop, and make much of it.

Tassa taṃ maggaṃ āsevato bhāvayato bahulīkaroto saṃyojanāni sabbaso pahīyanti, anusayā byantīhontīti.

By doing so, they give up the fetters and eliminate the underlying tendencies.

Byādhidhammā jarādhammā,

For others, sickness is natural,

atho maraṇadhammino;

and so are old age and death.

Yathā dhammā tathā sattā,

Though this is how their nature is,

jigucchanti puthujjanā.

ordinary people feel disgusted.

Ahañce taṃ jiguccheyyaṃ,

If I were to be disgusted

evaṃ dhammesu pāṇisu;

with creatures whose nature is such,

Na metaṃ patirūpassa,

it would not be appropriate for me,

mama evaṃ vihārino.

since my life is just the same.

Sohaṃ evaṃ viharanto,

Living in such a way,

ñatvā dhammaṃ nirūpadhiṃ;

I understood the reality without attachments.

Ārogye yobbanasmiñca,

I mastered all vanities—

jīvitasmiñca ye madā.

of health, of youth,

Sabbe made abhibhosmi,

and even of life—

Nekkhammaṃ daṭṭhu khemato;

seeing safety in renunciation.

Tassa me ahu ussāho,

Zeal sprang up in me

Nibbānaṃ abhipassato.

as I looked to extinguishment.

Nāhaṃ bhabbo etarahi,

Now I’m unable

Kāmāni paṭisevituṃ;

to indulge in sensual pleasures;

Anivatti bhavissāmi,

there’s no turning back,

Brahmacariyaparāyaṇo”ti.

until the spiritual life is complete.”

Sattamaṃ.

5.063. 63. Paṭhamavaḍḍhisutta - 63. Growth (1st)

7. Saññāvagga - 7. Perceptions

“Pañcahi, bhikkhave, vaḍḍhīhi vaḍḍhamāno ariyasāvako ariyāya vaḍḍhiyā vaḍḍhati, sārādāyī ca hoti varādāyī ca kāyassa.

“Mendicants, a male noble disciple who grows in five ways grows nobly, taking on what is essential and excellent in this life.

Katamāhi pañcahi?

What five?

Saddhāya vaḍḍhati, sīlena vaḍḍhati, sutena vaḍḍhati, cāgena vaḍḍhati, paññāya vaḍḍhati—

He grows in faith, ethics, learning, generosity, and wisdom.

imāhi kho, bhikkhave, pañcahi vaḍḍhīhi vaḍḍhamāno ariyasāvako ariyāya vaḍḍhiyā vaḍḍhati, sārādāyī ca hoti varādāyī ca kāyassā”ti.

A male noble disciple who grows in these five ways grows nobly, taking on what is essential and excellent in this life.

“Saddhāya sīlena ca yo pavaḍḍhati,

He who grows in faith and ethics,

Paññāya cāgena sutena cūbhayaṃ;

wisdom, and both generosity and learning—

So tādiso sappuriso vicakkhaṇo,

a good man such as he sees clearly,

Ādīyatī sāramidheva attano”ti.

and takes on what is essential for himself in this life.”

Tatiyaṃ.

5.069. 69. Nibbidāsutta - 69. Disillusionment

7. Saññāvagga - 7. Perceptions

“Pañcime, bhikkhave, dhammā bhāvitā bahulīkatā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattanti.

“Mendicants, these five things, when developed and cultivated, lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu asubhānupassī kāye viharati, āhāre paṭikūlasaññī, sabbaloke anabhiratasaññī, sabbasaṅkhāresu aniccānupassī, maraṇasaññā kho panassa ajjhattaṃ sūpaṭṭhitā hoti.

A mendicant meditates observing the ugliness of the body, perceives the repulsiveness of food, perceives dissatisfaction with the whole world, observes the impermanence of all conditions, and has well established the perception of their own death.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā bhāvitā bahulīkatā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattantī”ti.

These five things, when developed and cultivated, lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.”

Navamaṃ.

5.070. 70. Āsavakkhayasutta - 70. The Ending of Defilements

7. Saññāvagga - 7. Perceptions

“Pañcime, bhikkhave, dhammā bhāvitā bahulīkatā āsavānaṃ khayāya saṃvattanti.

“Mendicants, these five things, when developed and cultivated, lead to the ending of defilements.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu asubhānupassī kāye viharati, āhāre paṭikūlasaññī, sabbaloke anabhiratasaññī, sabbasaṅkhāresu aniccānupassī, maraṇasaññā kho panassa ajjhattaṃ sūpaṭṭhitā hoti.

A mendicant meditates observing the ugliness of the body, perceives the repulsiveness of food, perceives dissatisfaction with the whole world, observes the impermanence of all conditions, and has well established the perception of their own death.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā bhāvitā bahulīkatā āsavānaṃ khayāya saṃvattantī”ti.

These five things, when developed and cultivated, lead to the ending of defilements.”

Dasamaṃ.

Saññāvaggo dutiyo.

Dve ca saññā dve vaḍḍhī ca,

sākacchena ca sājīvaṃ;

Iddhipādā ca dve vuttā,

nibbidā cāsavakkhayāti.

5.071. 71. Paṭhamacetovimuttiphalasutta - 71. Freedom of Heart is the Fruit (1st)

8. Yodhājīvavagga - 8. Warriors

“Pañcime, bhikkhave, dhammā bhāvitā bahulīkatā cetovimuttiphalā ca honti cetovimuttiphalānisaṃsā ca, paññāvimuttiphalā ca honti paññāvimuttiphalānisaṃsā ca.

“Mendicants, these five things, when developed and cultivated, have freedom of heart and freedom by wisdom as their fruit and benefit.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu asubhānupassī kāye viharati, āhāre paṭikūlasaññī, sabbaloke anabhiratasaññī, sabbasaṅkhāresu aniccānupassī, maraṇasaññā kho panassa ajjhattaṃ sūpaṭṭhitā hoti.

A mendicant meditates observing the ugliness of the body, perceives the repulsiveness of food, perceives dissatisfaction with the whole world, observes the impermanence of all conditions, and has well established the perception of their own death.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā bhāvitā bahulīkatā cetovimuttiphalā ca honti cetovimuttiphalānisaṃsā ca, paññāvimuttiphalā ca honti paññāvimuttiphalānisaṃsā ca.

These five things, when developed and cultivated, have freedom of heart and freedom by wisdom as their fruit and benefit.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhu cetovimutto ca hoti paññāvimutto ca hoti—

When a mendicant has freedom of heart and freedom by wisdom,

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu ukkhittapaligho itipi, saṃkiṇṇaparikho itipi, abbūḷhesiko itipi, niraggaḷo itipi, ariyo pannaddhajo pannabhāro visaṃyutto itipi’.

they’re called a mendicant who has lifted up the cross-bar, filled in the trench, and pulled up the pillar; they’re unbarred, a noble one with banner and burden put down, detached.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ukkhittapaligho hoti?

And how has a mendicant lifted the cross-bar?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno avijjā pahīnā hoti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

It’s when a mendicant has given up ignorance, cut it off at the root, made it like a palm stump, obliterated it, so it’s unable to arise in the future.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ukkhittapaligho hoti.

That’s how a mendicant has lifted the cross-bar.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu saṃkiṇṇaparikho hoti?

And how has a mendicant filled in the trench?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno ponobhaviko jātisaṃsāro pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo.

It’s when a mendicant has given up transmigrating through births in future lives, cut it off at the root, made it like a palm stump, obliterated it, so it’s unable to arise in the future.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu saṃkiṇṇaparikho hoti.

That’s how a mendicant has filled in the trench.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu abbūḷhesiko hoti?

And how has a mendicant pulled up the pillar?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno taṇhā pahīnā hoti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

It’s when a mendicant has given up craving, cut it off at the root, made it like a palm stump, obliterated it, so it’s unable to arise in the future.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu abbūḷhesiko hoti.

That’s how a mendicant has pulled up the pillar.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu niraggaḷo hoti?

And how is a mendicant unbarred?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni honti ucchinnamūlāni tālāvatthukatāni anabhāvaṅkatāni āyatiṃ anuppādadhammāni.

It’s when a mendicant has given up the five lower fetters, cut them off at the root, made them like a palm stump, obliterated them, so they’re unable to arise in the future.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu niraggaḷo hoti.

That’s how a mendicant is unbarred.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ariyo pannaddhajo pannabhāro visaṃyutto hoti?

And how is a mendicant a noble one with banner and burden put down, detached?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno asmimāno pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

It’s when a mendicant has given up the conceit ‘I am’, cut it off at the root, made it like a palm stump, obliterated it, so it’s unable to arise in the future.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ariyo pannaddhajo pannabhāro visaṃyutto hotī”ti.

That’s how a mendicant is a noble one with banner and burden put down, detached.”

Paṭhamaṃ.

5.073. 73. Paṭhamadhammavihārīsutta - 73. One Who Lives by the Teaching (1st)

8. Yodhājīvavagga - 8. Warriors

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“‘dhammavihārī, dhammavihārī’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of ‘one who lives by the teaching’.

Kittāvatā nu kho, bhante, bhikkhu dhammavihārī hotī”ti?

How is one who lives by the teaching defined?”

“Idha, bhikkhu, bhikkhu dhammaṃ pariyāpuṇāti—

“Mendicant, take a mendicant who memorizes the teaching—

suttaṃ, geyyaṃ, veyyākaraṇaṃ, gāthaṃ, udānaṃ, itivuttakaṃ, jātakaṃ, abbhutadhammaṃ, vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

So tāya dhammapariyattiyā divasaṃ atināmeti, riñcati paṭisallānaṃ, nānuyuñjati ajjhattaṃ cetosamathaṃ.

They spend their days studying that teaching. But they neglect retreat, and are not committed to internal serenity of heart.

Ayaṃ vuccati, bhikkhu: ‘bhikkhu pariyattibahulo, no dhammavihārī’.

That mendicant is called one who studies a lot, not one who lives by the teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhu, bhikkhu yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena paresaṃ deseti.

Furthermore, a mendicant teaches Dhamma in detail to others as they learned and memorized it.

So tāya dhammapaññattiyā divasaṃ atināmeti, riñcati paṭisallānaṃ, nānuyuñjati ajjhattaṃ cetosamathaṃ.

They spend their days advocating that teaching. But they neglect retreat, and are not committed to internal serenity of heart.

Ayaṃ vuccati, bhikkhu: ‘bhikkhu paññattibahulo, no dhammavihārī’.

That mendicant is called one who advocates a lot, not one who lives by the teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhu, bhikkhu yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena sajjhāyaṃ karoti.

Furthermore, a mendicant recites the teaching in detail as they learned and memorized it.

So tena sajjhāyena divasaṃ atināmeti, riñcati paṭisallānaṃ, nānuyuñjati ajjhattaṃ cetosamathaṃ.

They spend their days reciting that teaching. But they neglect retreat, and are not committed to internal serenity of heart.

Ayaṃ vuccati, bhikkhu: ‘bhikkhu sajjhāyabahulo, no dhammavihārī’.

That mendicant is called one who recites a lot, not one who lives by the teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhu, bhikkhu yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ cetasā anuvitakketi anuvicāreti manasānupekkhati.

Furthermore, a mendicant thinks about and considers the teaching in their heart, examining it with the mind as they learned and memorized it.

So tehi dhammavitakkehi divasaṃ atināmeti, riñcati paṭisallānaṃ, nānuyuñjati ajjhattaṃ cetosamathaṃ.

They spend their days thinking about that teaching. But they neglect retreat, and are not committed to internal serenity of heart.

Ayaṃ vuccati, bhikkhu: ‘bhikkhu vitakkabahulo, no dhammavihārī’.

That mendicant is called one who thinks a lot, not one who lives by the teaching.

Idha, bhikkhu, bhikkhu dhammaṃ pariyāpuṇāti—

Take a mendicant who memorizes the teaching—

suttaṃ, geyyaṃ, veyyākaraṇaṃ, gāthaṃ, udānaṃ, itivuttakaṃ, jātakaṃ, abbhutadhammaṃ, vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

So tāya dhammapariyattiyā na divasaṃ atināmeti, nāpi riñcati paṭisallānaṃ, anuyuñjati ajjhattaṃ cetosamathaṃ.

They don’t spend their days studying that teaching. They don’t neglect retreat, and they’re committed to internal serenity of heart.

Evaṃ kho, bhikkhu, bhikkhu dhammavihārī hoti.

That’s how a mendicant is one who lives by the teaching.

Iti kho, bhikkhu, desito mayā pariyattibahulo, desito paññattibahulo, desito sajjhāyabahulo, desito vitakkabahulo, desito dhammavihārī.

So, mendicant, I’ve taught you the one who studies a lot, the one who advocates a lot, the one who recites a lot, the one who thinks a lot, and the one who lives by the teaching.

Yaṃ kho, bhikkhu, satthārā karaṇīyaṃ sāvakānaṃ hitesinā anukampakena anukampaṃ upādāya, kataṃ vo taṃ mayā.

Out of compassion, I’ve done what a teacher should do who wants what’s best for their disciples.

Etāni, bhikkhu, rukkhamūlāni, etāni suññāgārāni. Jhāyatha, bhikkhu, mā pamādattha, mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha. Ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī”ti.

Here are these roots of trees, and here are these empty huts. Practice absorption, mendicant! Don’t be negligent! Don’t regret it later! This is my instruction to you.”

Tatiyaṃ.

5.081. 81. Rajanīyasutta - 81. Desirable

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

“Mendicants, a senior mendicant with five qualities is unlikable and unlovable to their spiritual companions, not respected or admired.

Katamehi pañcahi?

What five?

Rajanīye rajjati, dussanīye dussati, mohanīye muyhati, kuppanīye kuppati, madanīye majjati—

They desire the desirable, they hate the hateful, they’re deluded by the delusory, they’re annoyed by the annoying, and they’re intoxicated by the intoxicating.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

A senior mendicant with these five qualities is unlikable and unlovable by their spiritual companions, not respected or admired.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca.

A senior mendicant with five qualities is dear and beloved to their spiritual companions, respected and admired.

Katamehi pañcahi?

What five?

Rajanīye na rajjati, dussanīye na dussati, mohanīye na muyhati, kuppanīye na kuppati, madanīye na majjati—

They don’t desire the desirable, they don’t hate the hateful, they’re not deluded by the delusory, they’re not annoyed by the annoying, and they’re not intoxicated by the intoxicating.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo cā”ti.

A senior mendicant with these five qualities is dear and beloved to their spiritual companions, respected and admired.”

Paṭhamaṃ.

5.082. 82. Vītarāgasutta - 82. Free of Greed

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

“Mendicants, a senior mendicant with five qualities is unlikable and unlovable to their spiritual companions, not respected or admired.

Katamehi pañcahi?

What five?

Avītarāgo hoti, avītadoso hoti, avītamoho hoti, makkhī ca, paḷāsī ca—

They’re not free of greed, hate, and delusion; they are offensive and contemptuous.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

A senior mendicant with these five qualities is unlikable and unlovable to their spiritual companions, not respected or admired.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca.

A senior mendicant with five qualities is dear and beloved to their spiritual companions, respected and admired.

Katamehi pañcahi?

What five?

Vītarāgo hoti, vītadoso hoti, vītamoho hoti, amakkhī ca, apaḷāsī ca—

They’re free of greed, hate, and delusion; they’re not offensive and contemptuous.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo cā”ti.

A senior mendicant with these five qualities is dear and beloved to their spiritual companions, respected and admired.”

Dutiyaṃ.

5.085. 85. Akkhamasutta - 85. Cannot Endure

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

“Mendicants, a senior mendicant with five qualities is unlikable and unlovable to their spiritual companions, not respected or admired.

Katamehi pañcahi?

What five?

Akkhamo hoti rūpānaṃ, akkhamo saddānaṃ, akkhamo gandhānaṃ, akkhamo rasānaṃ, akkhamo phoṭṭhabbānaṃ—

They can’t endure sights, sounds, smells, tastes, and touches.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

A senior mendicant with these five qualities is unlikable and unlovable to their spiritual companions, not respected or admired.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca.

A senior mendicant with five qualities is dear and beloved to their spiritual companions, respected and admired.

Katamehi pañcahi?

What five?

Khamo hoti rūpānaṃ, khamo saddānaṃ, khamo gandhānaṃ, khamo rasānaṃ, khamo phoṭṭhabbānaṃ—

They can endure sights, sounds, smells, tastes, and touches.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo cā”ti.

A senior mendicant with these five qualities is dear and beloved to their spiritual companions, respected and admired.”

Pañcamaṃ.

5.086. 86. Paṭisambhidāpattasutta - 86. Attaining the Methods of Textual Analysis

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca.

“A senior mendicant with five qualities is dear and beloved to their spiritual companions, respected and admired.

Katamehi pañcahi?

What five?

Atthapaṭisambhidāpatto hoti, dhammapaṭisambhidāpatto hoti, niruttipaṭisambhidāpatto hoti, paṭibhānapaṭisambhidāpatto hoti,

They have attained the textual analysis of meaning, text, terminology, and eloquence.

yāni tāni sabrahmacārīnaṃ uccāvacāni kiṃkaraṇīyāni tattha dakkho hoti analaso tatrupāyāya vīmaṃsāya samannāgato alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ—

And they are skilled and tireless in a diverse spectrum of duties for their spiritual companions, understanding how to go about things in order to complete and organize the work.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo cā”ti.

A senior mendicant with these five qualities is dear and beloved to their spiritual companions, respected and admired.”

Chaṭṭhaṃ.

5.089. 89. Paṭhamasekhasutta - 89. A Trainee (1st)

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

“Pañcime, bhikkhave, dhammā sekhassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

“These five things lead to the decline of a mendicant trainee.

Katame pañca?

What five?

Kammārāmatā, bhassārāmatā, niddārāmatā, saṅgaṇikārāmatā, yathāvimuttaṃ cittaṃ na paccavekkhati—

They relish work, talk, sleep, and company. And they don’t review the extent of their mind’s freedom.

ime kho, bhikkhave, pañca dhammā sekhassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

These five things lead to the decline of a mendicant trainee.

Pañcime, bhikkhave, dhammā sekhassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattanti.

These five things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.

Katame pañca?

What five?

Na kammārāmatā, na bhassārāmatā, na niddārāmatā, na saṅgaṇikārāmatā, yathāvimuttaṃ cittaṃ paccavekkhati—

They don’t relish work, talk, sleep, and company. And they review the extent of their mind’s freedom.

ime kho, bhikkhave, pañca dhammā sekhassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattantī”ti.

These five things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.”

Navamaṃ.

5.094. 94. Phāsuvihārasutta - 94. Living Comfortably

10. Kakudhavagga - 10. With Kakudha

“Pañcime, bhikkhave, phāsuvihārā.

“Mendicants, there are these five ways of living comfortably.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ … tatiyaṃ jhānaṃ … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption … third absorption … fourth absorption …

āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Ime kho, bhikkhave, pañca phāsuvihārā”ti.

These are the five ways of living comfortably.”

Catutthaṃ.

5.096. 96. Sutadharasutta - 96. Remembering What You’ve Learned

10. Kakudhavagga - 10. With Kakudha

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu ānāpānassatiṃ āsevanto nacirasseva akuppaṃ paṭivijjhati.

“Mendicants, a mendicant cultivating mindfulness of breathing who has five things will soon penetrate the unshakable.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu appaṭṭho hoti appakicco subharo susantoso jīvitaparikkhāresu;

It’s when a mendicant has few requirements and duties, and is easily looked after and contented with life’s necessities.

appāhāro hoti anodarikattaṃ anuyutto;

They eat little, not devoted to filling their stomach.

appamiddho hoti jāgariyaṃ anuyutto;

They are rarely drowsy, and are dedicated to wakefulness.

bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo, ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

yathāvimuttaṃ cittaṃ paccavekkhati.

They review the extent of their mind’s freedom.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu ānāpānassatiṃ āsevanto nacirasseva akuppaṃ paṭivijjhatī”ti.

A mendicant cultivating mindfulness of breathing who has these five things will soon penetrate the unshakable.”

Chaṭṭhaṃ.

5.098. 98. Āraññakasutta - 98. In the Wilderness

10. Kakudhavagga - 10. With Kakudha

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu ānāpānassatiṃ bahulīkaronto nacirasseva akuppaṃ paṭivijjhati.

“Mendicants, a mendicant practicing mindfulness of breathing who has five things will soon penetrate the unshakable.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu appaṭṭho hoti appakicco subharo susantoso jīvitaparikkhāresu;

It’s when a mendicant has few requirements and duties, and is easily looked after and contented with life’s necessities.

appāhāro hoti anodarikattaṃ anuyutto;

They eat little, not devoted to filling their stomach.

appamiddho hoti jāgariyaṃ anuyutto;

They are rarely drowsy, and are dedicated to wakefulness.

āraññako hoti pantasenāsano;

They live in the wilderness, in remote lodgings.

yathāvimuttaṃ cittaṃ paccavekkhati.

They review the extent of their mind’s freedom.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu ānāpānassatiṃ bahulīkaronto nacirasseva akuppaṃ paṭivijjhatī”ti.

A mendicant practicing mindfulness of breathing who has these five things will soon penetrate the unshakable.”

Aṭṭhamaṃ.

5.103. 103. Mahācorasutta - 103. A Master Thief

11. Phāsuvihāravagga - 11. Living Comfortably

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato mahācoro sandhimpi chindati, nillopampi harati, ekāgārikampi karoti, paripanthepi tiṭṭhati.

“Mendicants, a master thief with five factors breaks into houses, plunders wealth, steals from isolated buildings, and commits highway robbery.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, mahācoro visamanissito ca hoti, gahananissito ca, balavanissito ca, bhogacāgī ca, ekacārī ca.

A master thief relies on rough ground, on thick cover, and on powerful individuals; they pay bribes, and they act alone.

Kathañca, bhikkhave, mahācoro visamanissito hoti?

And how does a master thief rely on rough ground?

Idha, bhikkhave, mahācoro nadīviduggaṃ vā nissito hoti pabbatavisamaṃ vā.

It’s when a master thief relies on inaccessible riverlands or rugged mountains.

Evaṃ kho, bhikkhave, mahācoro visamanissito hoti.

That’s how a master thief relies on rough ground.

Kathañca, bhikkhave, mahācoro gahananissito hoti?

And how does a master thief rely on thick cover?

Idha, bhikkhave, mahācoro tiṇagahanaṃ vā nissito hoti rukkhagahanaṃ vā rodhaṃ vā mahāvanasaṇḍaṃ vā.

It’s when a master thief relies on thick grass, thick trees, a ridge, or a large dense wood.

Evaṃ kho, bhikkhave, mahācoro gahananissito hoti.

That’s how a master thief relies on thick cover.

Kathañca, bhikkhave, mahācoro balavanissito hoti?

And how does a master thief rely on powerful individuals?

Idha, bhikkhave, mahācoro rājānaṃ vā rājamahāmattānaṃ vā nissito hoti.

It’s when a master thief relies on rulers or their ministers.

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘sace maṃ koci kiñci vakkhati, ime me rājāno vā rājamahāmattā vā pariyodhāya atthaṃ bhaṇissantī’ti.

‘If anyone accuses me of anything, these rulers or their ministers will speak in my defense in the case.’

Sace naṃ koci kiñci āha, tyassa rājāno vā rājamahāmattā vā pariyodhāya atthaṃ bhaṇanti.

And that’s exactly what happens.

Evaṃ kho, bhikkhave, mahācoro balavanissito hoti.

That’s how a master thief relies on powerful individuals.

Kathañca, bhikkhave, mahācoro bhogacāgī hoti?

And how does a master thief pay bribes?

Idha, bhikkhave, mahācoro aḍḍho hoti mahaddhano mahābhogo.

It’s when a master thief is rich, affluent, and wealthy.

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘sace maṃ koci kiñci vakkhati, ito bhogena paṭisantharissāmī’ti.

‘If anyone accuses me of anything, I’ll settle it with a bribe.’

Sace naṃ koci kiñci āha, tato bhogena paṭisantharati.

And that’s exactly what happens.

Evaṃ kho, bhikkhave, mahācoro bhogacāgī hoti.

That’s how a master thief pays bribes.

Kathañca, bhikkhave, mahācoro ekacārī hoti?

And how does a master thief act alone?

Idha, bhikkhave, mahācoro ekakova gahaṇāni kattā hoti.

It’s when a master thief carries out robbery all alone.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

‘Mā me guyhamantā bahiddhā sambhedaṃ agamaṃsū’ti.

So that their secret plans are not leaked to others.

Evaṃ kho, bhikkhave, mahācoro ekacārī hoti.

That’s how a master thief acts alone.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgato mahācoro sandhimpi chindati nillopampi harati ekāgārikampi karoti paripanthepi tiṭṭhati.

A master thief with these five factors breaks into houses, plunders wealth, steals from isolated buildings, and commits highway robbery.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato pāpabhikkhu khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

In the same way, when a bad mendicant has five factors, they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, pāpabhikkhu visamanissito ca hoti, gahananissito ca, balavanissito ca, bhogacāgī ca, ekacārī ca.

A bad mendicant relies on rough ground, on thick cover, and on powerful individuals; they pay bribes, and they act alone.

Kathañca, bhikkhave, pāpabhikkhu visamanissito hoti?

And how does a bad mendicant rely on rough ground?

Idha, bhikkhave, pāpabhikkhu visamena kāyakammena samannāgato hoti, visamena vacīkammena samannāgato hoti, visamena manokammena samannāgato hoti.

It’s when a bad mendicant has unethical conduct by way of body, speech, and mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, pāpabhikkhu visamanissito hoti.

That’s how a bad mendicant relies on rough ground.

Kathañca, bhikkhave, pāpabhikkhu gahananissito hoti?

And how does a bad mendicant rely on thick cover?

Idha, bhikkhave, pāpabhikkhu micchādiṭṭhiko hoti antaggāhikāya diṭṭhiyā samannāgato.

It’s when a bad mendicant has wrong view, he’s attached to an extremist view.

Evaṃ kho, bhikkhave, pāpabhikkhu gahananissito hoti.

That’s how a bad mendicant relies on thick cover.

Kathañca, bhikkhave, pāpabhikkhu balavanissito hoti?

And how does a bad mendicant rely on powerful individuals?

Idha, bhikkhave, pāpabhikkhu rājānaṃ vā rājamahāmattānaṃ vā nissito hoti.

It’s when a bad mendicant relies on rulers or their ministers.

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘sace maṃ koci kiñci vakkhati, ime me rājāno vā rājamahāmattā vā pariyodhāya atthaṃ bhaṇissantī’ti.

‘If anyone accuses me of anything, these rulers or their ministers will speak in my defense in the case.’

Sace naṃ koci kiñci āha, tyassa rājāno vā rājamahāmattā vā pariyodhāya atthaṃ bhaṇanti.

And that’s exactly what happens.

Evaṃ kho, bhikkhave, pāpabhikkhu balavanissito hoti.

That’s how a bad mendicant relies on powerful individuals.

Kathañca, bhikkhave, pāpabhikkhu bhogacāgī hoti?

And how does a bad mendicant pay bribes?

Idha, bhikkhave, pāpabhikkhu lābhī hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

It’s when a bad mendicant receives robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘sace maṃ koci kiñci vakkhati, ito lābhena paṭisantharissāmī’ti.

‘If anyone accuses me of anything, I’ll settle it with a bribe.’

Sace naṃ koci kiñci āha, tato lābhena paṭisantharati.

And that’s exactly what happens.

Evaṃ kho, bhikkhave, pāpabhikkhu bhogacāgī hoti.

That’s how a bad mendicant pays bribes.

Kathañca, bhikkhave, pāpabhikkhu ekacārī hoti?

And how does a bad mendicant act alone?

Idha, bhikkhave, pāpabhikkhu ekakova paccantimesu janapadesu nivāsaṃ kappeti.

It’s when a bad mendicant dwells alone in the borderlands.

So tattha kulāni upasaṅkamanto lābhaṃ labhati.

They visit families there to get material possessions.

Evaṃ kho, bhikkhave, pāpabhikkhu ekacārī hoti.

That’s how a bad mendicant acts alone.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato pāpabhikkhu khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavatī”ti.

When a bad mendicant has these five factors, they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.”

Tatiyaṃ.

5.104. 104. Samaṇasukhumālasutta - 104. An Exquisite Ascetic of Ascetics

11. Phāsuvihāravagga - 11. Living Comfortably

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu samaṇesu samaṇasukhumālo hoti.

“Mendicants, a mendicant with five qualities is an exquisite ascetic of ascetics.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu yācitova bahulaṃ cīvaraṃ paribhuñjati, appaṃ ayācito; yācitova bahulaṃ piṇḍapātaṃ paribhuñjati, appaṃ ayācito; yācitova bahulaṃ senāsanaṃ paribhuñjati, appaṃ ayācito; yācitova bahulaṃ gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ paribhuñjati, appaṃ ayācito.

It’s when a mendicant usually uses only what they’ve been invited to accept—robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick—rarely using them without invitation.

Yehi kho pana sabrahmacārīhi saddhiṃ viharati, tyassa manāpeneva bahulaṃ kāyakammena samudācaranti, appaṃ amanāpena; manāpeneva bahulaṃ vacīkammena samudācaranti, appaṃ amanāpena; manāpeneva bahulaṃ manokammena samudācaranti, appaṃ amanāpena;

When living with other spiritual practitioners, they usually treat them agreeably by way of body, speech, and mind, and rarely disagreeably.

manāpaṃyeva upahāraṃ upaharanti, appaṃ amanāpaṃ.

And they usually present them with agreeable things, rarely with disagreeable ones.

Yāni kho pana tāni vedayitāni pittasamuṭṭhānāni vā semhasamuṭṭhānāni vā vātasamuṭṭhānāni vā sannipātikāni vā utupariṇāmajāni vā visamaparihārajāni vā opakkamikāni vā kammavipākajāni vā, tānissa na bahudeva uppajjanti.

They’re healthy, so the various unpleasant feelings—stemming from disorders of bile, phlegm, wind, or their conjunction; or caused by change in weather, by not taking care of themselves, by overexertion, or as the result of past deeds—usually don’t come up.

Appābādho hoti, catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī,

They get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

And they realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu samaṇesu samaṇasukhumālo hoti.

A mendicant with these five qualities is an exquisite ascetic of ascetics.

Yañhi taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya: ‘samaṇesu samaṇasukhumālo’ti, mameva taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya: ‘samaṇesu samaṇasukhumālo’ti.

And if anyone should be rightly called an exquisite ascetic of ascetics, it’s me.

Ahañhi, bhikkhave, yācitova bahulaṃ cīvaraṃ paribhuñjāmi, appaṃ ayācito; yācitova bahulaṃ piṇḍapātaṃ paribhuñjāmi, appaṃ ayācito; yācitova bahulaṃ senāsanaṃ paribhuñjāmi, appaṃ ayācito; yācitova bahulaṃ gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ paribhuñjāmi, appaṃ ayācito.

For I usually use only what I’ve been invited to accept.

Yehi kho pana bhikkhūhi saddhiṃ viharāmi, te maṃ manāpeneva bahulaṃ kāyakammena samudācaranti, appaṃ amanāpena; manāpeneva bahulaṃ vacīkammena samudācaranti, appaṃ amanāpena; manāpeneva bahulaṃ manokammena samudācaranti, appaṃ amanāpena;

When living with other spiritual practitioners, I usually treat them agreeably.

manāpaṃyeva upahāraṃ upaharanti, appaṃ amanāpaṃ.

And I usually present them with agreeable things.

Yāni kho pana tāni vedayitāni—pittasamuṭṭhānāni vā semhasamuṭṭhānāni vā vātasamuṭṭhānāni vā sannipātikāni vā utupariṇāmajāni vā visamaparihārajāni vā opakkamikāni vā kammavipākajāni vā—tāni me na bahudeva uppajjanti. Appābādhohamasmi.

I’m healthy.

catunnaṃ kho panasmi jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī,

I get the four absorptions when I want, without trouble or difficulty.

āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharāmi.

And I’ve realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life.

Yañhi taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya: ‘samaṇesu samaṇasukhumālo’ti, mameva taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya: ‘samaṇesu samaṇasukhumālo’”ti.

So if anyone should be rightly called an exquisite ascetic of ascetics, it’s me.”

Catutthaṃ.

5.105. 105. Phāsuvihārasutta - 105. Living Comfortably

11. Phāsuvihāravagga - 11. Living Comfortably

“Pañcime, bhikkhave, phāsuvihārā.

“Mendicants, there are these five ways of living comfortably.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno mettaṃ kāyakammaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca, mettaṃ vacīkammaṃ … mettaṃ manokammaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca.

It’s when a mendicant consistently treats their spiritual companions with kindness by way of body, speech, and mind, both in public and in private.

Yāni tāni sīlāni akhaṇḍāni acchiddāni asabalāni akammāsāni bhujissāni viññuppasatthāni aparāmaṭṭhāni samādhisaṃvattanikāni, tathārūpehi sīlehi sīlasāmaññagato viharati sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca.

They live according to the precepts shared with their spiritual companions, both in public and in private. Those precepts are unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Yāyaṃ diṭṭhi ariyā niyyānikā niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāya, tathārūpāya diṭṭhiyā diṭṭhisāmaññagato viharati sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca.

They live according to the view shared with their spiritual companions, both in public and in private. That view is noble and emancipating, and brings one who practices it to the complete ending of suffering.

Ime kho, bhikkhave, pañca phāsuvihārā”ti.

These are the five ways of living comfortably.”

Pañcamaṃ.

5.108. 108. Asekhasutta - 108. An adept

11. Phāsuvihāravagga - 11. Living Comfortably

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, a mendicant with five factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi, pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu asekhena sīlakkhandhena samannāgato hoti, asekhena samādhikkhandhena samannāgato hoti, asekhena paññākkhandhena samannāgato hoti, asekhena vimuttikkhandhena samannāgato hoti, asekhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena samannāgato hoti.

It’s when they have the entire spectrum of the master’s ethics, immersion, wisdom, freedom, and knowledge and vision of freedom.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these five qualities … is the supreme field of merit for the world.”

Aṭṭhamaṃ.

5.109. 109. Cātuddisasutta - 109. All Four Directions

11. Phāsuvihāravagga - 11. Living Comfortably

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu cātuddiso hoti.

“Mendicants, a mendicant with five qualities has all four directions covered.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu;

It’s when mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo, ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

santuṭṭho hoti itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena;

They’re content with any kind of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī;

They get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Imehi, kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu cātuddiso hotī”ti.

A mendicant with these five qualities has all four directions covered.”

Navamaṃ.

5.110. 110. Araññasutta - 110. Wilderness

11. Phāsuvihāravagga - 11. Living Comfortably

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu alaṃ araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevituṃ.

“Mendicants, when a mendicant has five qualities they’re ready to frequent remote lodgings in the wilderness and the forest.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu;

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s totally full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reciting them, mentally scrutinizing them, and understanding them with right view.

āraddhavīriyo viharati thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu;

They live with energy roused up for giving up unskillful qualities and gaining skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī;

They get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu alaṃ araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevitun”ti.

When a mendicant has these five qualities they’re ready to frequent remote lodgings in the wilderness and the forest.”

Dasamaṃ.

Phāsuvihāravaggo paṭhamo.

Sārajjaṃ saṅkito coro,

Sukhumālaṃ phāsu pañcamaṃ;

Ānanda sīlāsekhā ca,

Cātuddiso araññena cāti.

5.112. 112. Pacchāsamaṇasutta - 112. An Ascetic to Follow Behind on Almsround

12. Andhakavindavagga - 12. At Andhakavinda

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato pacchāsamaṇo na ādātabbo.

“Mendicants, you shouldn’t take an ascetic with five qualities to follow behind on almsround.

Katamehi pañcahi?

What five?

Atidūre vā gacchati accāsanne vā, na pattapariyāpannaṃ gaṇhati, āpattisāmantā bhaṇamānaṃ na nivāreti, bhaṇamānassa antarantarā kathaṃ opāteti, duppañño hoti jaḷo eḷamūgo.

They walk too far away or too close behind. They don’t take your bowl when it’s full. They don’t warn you when your speech is bordering on an offense. They keep on interrupting while you’re speaking. And they’re witless, dull, and stupid.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato pacchāsamaṇo na ādātabbo.

You shouldn’t take an ascetic with these five qualities to follow behind on almsround.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato pacchāsamaṇo ādātabbo.

You should take an ascetic with five qualities to follow behind on almsround.

Katamehi pañcahi?

What five?

Nātidūre gacchati na accāsanne, pattapariyāpannaṃ gaṇhati, āpattisāmantā bhaṇamānaṃ nivāreti, bhaṇamānassa na antarantarā kathaṃ opāteti, paññavā hoti ajaḷo aneḷamūgo.

They don’t walk too far away or too close behind. They take your bowl when it is full. They warn you when your speech is bordering on an offense. They don’t interrupt while you’re speaking. And they’re wise, bright, and clever.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato pacchāsamaṇo ādātabbo”ti.

You should take an ascetic with these five qualities to follow behind on almsround.”

Dutiyaṃ.

5.113. 113. Sammāsamādhisutta - 113. Right Immersion

12. Andhakavindavagga - 12. At Andhakavinda

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo sammāsamādhiṃ upasampajja viharituṃ.

“Mendicants, a mendicant who has five qualities can’t enter and remain in right immersion.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti rūpānaṃ, akkhamo saddānaṃ, akkhamo gandhānaṃ, akkhamo rasānaṃ, akkhamo phoṭṭhabbānaṃ.

It’s when a mendicant can’t endure sights, sounds, smells, tastes, and touches.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo sammāsamādhiṃ upasampajja viharituṃ.

A mendicant who has these five qualities can’t enter and remain in right immersion.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo sammāsamādhiṃ upasampajja viharituṃ.

A mendicant who has five qualities can enter and remain in right immersion.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti rūpānaṃ, khamo saddānaṃ, khamo gandhānaṃ, khamo rasānaṃ, khamo phoṭṭhabbānaṃ.

It’s when a mendicant can endure sights, sounds, smells, tastes, and touches.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo sammāsamādhiṃ upasampajja viharitun”ti.

A mendicant who has these five qualities can enter and remain in right immersion.”

Tatiyaṃ.

5.114. 114. Andhakavindasutta - 114. At Andhakavinda

12. Andhakavindavagga - 12. At Andhakavinda

Ekaṃ samayaṃ bhagavā magadhesu viharati andhakavinde.

At one time the Buddha was staying in the land of the Magadhans at Andhakavinda.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“Ye te, ānanda, bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ, te vo, ānanda, bhikkhū pañcasu dhammesu samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.

“Ānanda, those mendicants who are junior, recently gone forth, newly come to this teaching and training should be encouraged, supported, and established in five things.

Katamesu pañcasu?

What five?

‘Etha tumhe, āvuso, sīlavā hotha, pātimokkhasaṃvarasaṃvutā viharatha ācāragocarasampannā aṇumattesu vajjesu bhayadassāvino, samādāya sikkhatha sikkhāpadesū’ti—iti pātimokkhasaṃvare samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.

They should be encouraged, supported, and established in restraint in the monastic code: ‘Reverends, please be ethical. Live restrained in the code of conduct, conducting yourselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, keep the rules you’ve undertaken.’

‘Etha tumhe, āvuso, indriyesu guttadvārā viharatha ārakkhasatino nipakkasatino, sārakkhitamānasā satārakkhena cetasā samannāgatā’ti—iti indriyasaṃvare samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.

They should be encouraged, supported, and established in sense restraint: ‘Reverends, please live with sense doors guarded, mindfully alert and on guard, with protected mind, having a heart protected by mindfulness.’

‘Etha tumhe, āvuso, appabhassā hotha, bhasse pariyantakārino’ti—iti bhassapariyante samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.

They should be encouraged, supported, and established in limiting their speech: ‘Reverends, please speak little. Put a limit on your speech.’

‘Etha tumhe, āvuso, āraññikā hotha, araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevathā’ti—iti kāyavūpakāse samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.

They should be encouraged, supported, and established in retreat: ‘Reverends, please live in the wilderness. Frequent remote lodgings in the wilderness and the forest.’

‘Etha tumhe, āvuso, sammādiṭṭhikā hotha sammādassanena samannāgatā’ti—iti sammādassane samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.

They should be encouraged, supported, and established in right perspective: ‘Reverends, please hold right view and have right perspective.’

Ye te, ānanda, bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ, te vo, ānanda, bhikkhū imesu pañcasu dhammesu samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā”ti.

Those mendicants who are junior, recently gone forth, newly come to this teaching and training should be encouraged, supported, and established in these five things.”

Catutthaṃ.

5.118. 118. Micchādiṭṭhikasutta - 118. Having Wrong View

12. Andhakavindavagga - 12. At Andhakavinda

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ niraye.

“Mendicants, a nun with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Ananuvicca apariyogāhetvā avaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati,

Without examining or scrutinizing, she praises those deserving of criticism,

ananuvicca apariyogāhetvā vaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati,

and criticizes those deserving of praise.

micchādiṭṭhikā ca hoti,

She has wrong view

micchāsaṅkappā ca,

and wrong thought,

saddhādeyyaṃ vinipāteti.

and wastes gifts given in faith.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ niraye.

A nun with these five qualities is cast down to hell.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ sagge.

A nun with five qualities is raised up to heaven.

Katamehi pañcahi?

What five?

Anuvicca pariyogāhetvā avaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati,

After examining and scrutinizing, she criticizes those deserving of criticism,

anuvicca pariyogāhetvā vaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati,

and praises those deserving of praise.

sammādiṭṭhikā ca hoti,

She has right view

sammāsaṅkappā ca,

and right thought,

saddhādeyyaṃ na vinipāteti.

and doesn’t waste gifts given in faith.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ sagge”ti.

A nun with these five qualities is raised up to heaven.”

Aṭṭhamaṃ.

5.120. 120. Micchāvāyāmasutta - 120. Wrong Effort

12. Andhakavindavagga - 12. At Andhakavinda

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ niraye.

“Mendicants, a nun with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Ananuvicca apariyogāhetvā avaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati,

Without examining or scrutinizing, she praises those deserving of criticism,

ananuvicca apariyogāhetvā vaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati,

and criticizes those deserving of praise.

micchāvāyāmā ca hoti,

She has wrong effort and

micchāsatinī ca,

wrong mindfulness,

saddhādeyyaṃ vinipāteti.

and wastes gifts given in faith.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ niraye.

A nun with these five qualities is cast down to hell.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ sagge.

A nun with five qualities is raised up to heaven.

Katamehi pañcahi?

What five?

Anuvicca pariyogāhetvā avaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati,

After examining and scrutinizing, she criticizes those deserving of criticism,

anuvicca pariyogāhetvā vaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati,

and praises those deserving of praise.

sammāvāyāmā ca hoti,

She has right effort and

sammāsatinī ca,

right mindfulness,

saddhādeyyaṃ na vinipāteti.

and doesn’t waste gifts given in faith.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ sagge”ti.

A nun with these five qualities is raised up to heaven.”

Dasamaṃ.

Andhakavindavaggo dutiyo.

Kulūpako pacchāsamaṇo,

samādhiandhakavindaṃ;

Maccharī vaṇṇanā issā,

diṭṭhivācāya vāyamāti.

5.121. 121. Gilānasutta - 121. Sick

13. Gilānavagga - 13. Sick

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena gilānasālā tenupasaṅkami.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to the infirmary, where

Addasā kho bhagavā aññataraṃ bhikkhuṃ dubbalaṃ gilānakaṃ;

he saw a certain mendicant who was weak and sick.

disvā paññatte āsane nisīdi.

He sat down on the seat spread out,

Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“Yaṃ kiñci, bhikkhave, bhikkhuṃ dubbalaṃ gilānakaṃ pañca dhammā na vijahanti, tassetaṃ pāṭikaṅkhaṃ:

“Mendicants, if a weak and sick mendicant does not neglect five things, it can be expected that

‘nacirasseva āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissatī’ti.

they will soon realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu asubhānupassī kāye viharati, āhāre paṭikūlasaññī, sabbaloke anabhiratasaññī, sabbasaṅkhāresu aniccānupassī, maraṇasaññā kho panassa ajjhattaṃ sūpaṭṭhitā hoti.

It’s when a mendicant meditates observing the ugliness of the body, perceives the repulsiveness of food, perceives dissatisfaction with the whole world, observes the impermanence of all conditions, and has well established the perception of their own death.

Yaṃ kiñci, bhikkhave, bhikkhuṃ dubbalaṃ gilānakaṃ ime pañca dhammā na vijahanti, tassetaṃ pāṭikaṅkhaṃ:

If a weak and sick mendicant does not neglect these five things, it can be expected that

‘nacirasseva āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharissatī’”ti.

they will soon realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.”

Paṭhamaṃ.

5.124. 124. Dutiyaupaṭṭhākasutta - 124. A Carer (2nd)

13. Gilānavagga - 13. Sick

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato gilānupaṭṭhāko nālaṃ gilānaṃ upaṭṭhātuṃ.

“Mendicants, a carer with five qualities is not competent to care for a patient.

Katamehi pañcahi?

What five?

Nappaṭibalo hoti bhesajjaṃ saṃvidhātuṃ;

They’re unable to prepare medicine.

sappāyāsappāyaṃ na jānāti, asappāyaṃ upanāmeti, sappāyaṃ apanāmeti;

They don’t know what is suitable and unsuitable, so they supply what is unsuitable and remove what is suitable.

āmisantaro gilānaṃ upaṭṭhāti, no mettacitto;

They care for the sick for the sake of material benefits, not out of love.

jegucchī hoti uccāraṃ vā passāvaṃ vā vantaṃ vā kheḷaṃ vā nīharituṃ;

They’re disgusted to remove feces, urine, vomit, or spit.

nappaṭibalo hoti gilānaṃ kālena kālaṃ dhammiyā kathāya sandassetuṃ samādapetuṃ samuttejetuṃ sampahaṃsetuṃ.

They’re unable to educate, encourage, fire up, and inspire the patient with a Dhamma talk from time to time.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato gilānupaṭṭhāko nālaṃ gilānaṃ upaṭṭhātuṃ.

A carer with these five qualities is not competent to care for a patient.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato gilānupaṭṭhāko alaṃ gilānaṃ upaṭṭhātuṃ.

A carer with five qualities is competent to care for a patient.

Katamehi pañcahi?

What five?

Paṭibalo hoti bhesajjaṃ saṃvidhātuṃ;

They’re able to prepare medicine.

sappāyāsappāyaṃ jānāti, asappāyaṃ apanāmeti, sappāyaṃ upanāmeti;

They know what is suitable and unsuitable, so they remove what is unsuitable and supply what is suitable.

mettacitto gilānaṃ upaṭṭhāti, no āmisantaro;

They care for the sick out of love, not for the sake of material benefits.

ajegucchī hoti uccāraṃ vā passāvaṃ vā vantaṃ vā kheḷaṃ vā nīharituṃ;

They’re not disgusted to remove feces, urine, vomit, or spit.

paṭibalo hoti gilānaṃ kālena kālaṃ dhammiyā kathāya sandassetuṃ samādapetuṃ samuttejetuṃ sampahaṃsetuṃ.

They’re able to educate, encourage, fire up, and inspire the patient with a Dhamma talk from time to time.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato gilānupaṭṭhāko alaṃ gilānaṃ upaṭṭhātun”ti.

A carer with these five qualities is competent to care for a patient.”

Catutthaṃ.

5.128. 128. Samaṇasukhasutta - 128. An Ascetic’s Happiness

13. Gilānavagga - 13. Sick

“Pañcimāni, bhikkhave, samaṇadukkhāni.

“Mendicants, there are these five kinds of suffering for an ascetic.

Katamāni pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu asantuṭṭho hoti itarītarena cīvarena, asantuṭṭho hoti itarītarena piṇḍapātena, asantuṭṭho hoti itarītarena senāsanena, asantuṭṭho hoti itarītarena gilānappaccayabhesajjaparikkhārena, anabhirato ca brahmacariyaṃ carati.

It’s when a mendicant is not content with any kind of robe, alms-food, lodging, and medicines and supplies for the sick. And they live the spiritual life dissatisfied.

Imāni kho, bhikkhave, pañca samaṇadukkhāni.

These are five kinds of suffering for an ascetic.

Pañcimāni, bhikkhave, samaṇasukhāni.

There are these five kinds of happiness for an ascetic.

Katamāni pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu santuṭṭho hoti itarītarena cīvarena, santuṭṭho hoti itarītarena piṇḍapātena, santuṭṭho hoti itarītarena senāsanena, santuṭṭho hoti itarītarena gilānappaccayabhesajjaparikkhārena, abhirato ca brahmacariyaṃ carati.

It’s when a mendicant is content with any kind of robe, alms-food, lodging, and medicines and supplies for the sick. And they live the spiritual life satisfied.

Imāni kho, bhikkhave, pañca samaṇasukhānī”ti.

These are five kinds of happiness for an ascetic.”

Aṭṭhamaṃ.

5.134. 134. Yassaṃdisaṃsutta - 134. In Whatever Region

14. Rājavagga - 14. Kings

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rājā khattiyo muddhāvasitto yassaṃ yassaṃ disāyaṃ viharati, sakasmiṃyeva vijite viharati.

“Mendicants, with five factors an anointed aristocratic king lives in his own realm, no matter what region he lives in.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, rājā khattiyo muddhāvasitto ubhato sujāto hoti mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena;

An anointed aristocratic king is well born on both his mother’s and father’s side, of pure descent, irrefutable and impeccable in questions of ancestry back to the seventh paternal generation.

aḍḍho hoti mahaddhano mahābhogo paripuṇṇakosakoṭṭhāgāro;

He is rich, affluent, and wealthy, with a full treasury and storehouses.

balavā kho pana hoti caturaṅginiyā senāya samannāgato assavāya ovādapaṭikarāya;

He is powerful, having an army of four divisions that is obedient and carries out instructions.

pariṇāyako kho panassa hoti paṇḍito viyatto medhāvī paṭibalo atītānāgatapaccuppanne atthe cintetuṃ;

He has a counselor who is astute, competent, and intelligent, able to think issues through as they bear upon the past, future, and present.

tassime cattāro dhammā yasaṃ paripācenti.

These four things bring his fame to fruition.

So iminā yasapañcamena dhammena samannāgato yassaṃ yassaṃ disāyaṃ viharati, sakasmiṃyeva vijite viharati.

With these five factors, including fame, an anointed aristocratic king lives in his own realm, no matter what direction he lives in.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhetaṃ, bhikkhave, hoti vijitāvīnaṃ.

Because that is how it is for victors.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu yassaṃ yassaṃ disāyaṃ viharati, vimuttacittova viharati.

In the same way, a mendicant with five qualities lives with mind freed, no matter what region they live in.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu—

It’s when mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

rājāva khattiyo muddhāvasitto jātisampanno;

This is like the anointed aristocratic king’s impeccable lineage.

bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo, ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā—

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

rājāva khattiyo muddhāvasitto aḍḍho mahaddhano mahābhogo paripuṇṇakosakoṭṭhāgāro;

This is like the anointed aristocratic king being rich, affluent, and wealthy, with full treasury and storehouses.

āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu—

They live with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

rājāva khattiyo muddhāvasitto balasampanno;

This is like the anointed aristocratic king having power.

paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā—

They’re wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

rājāva khattiyo muddhāvasitto pariṇāyakasampanno;

This is like the anointed aristocratic king having a counselor.

tassime cattāro dhammā vimuttiṃ paripācenti.

These four qualities bring their freedom to fruition.

So iminā vimuttipañcamena dhammena samannāgato yassaṃ yassaṃ disāyaṃ viharati vimuttacittova viharati.

With these five qualities, including freedom, they live in their own realm, no matter what region they live in.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhetaṃ, bhikkhave, hoti vimuttacittānan”ti.

Because that is how it is for those whose mind is free.”

Catutthaṃ.

5.135. 135. Paṭhamapatthanāsutta - 135. Aspiration (1st)

14. Rājavagga - 14. Kings

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño khattiyassa muddhāvasittassa jeṭṭho putto rajjaṃ pattheti.

“Mendicants, an anointed aristocratic king’s eldest son with five factors aspires to kingship.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, rañño khattiyassa muddhāvasittassa jeṭṭho putto ubhato sujāto hoti mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena;

It’s when an anointed aristocratic king’s eldest son is well born on both his mother’s and father’s side, of pure descent, irrefutable and impeccable in questions of ancestry back to the seventh paternal generation.

abhirūpo hoti dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato;

He is attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty.

mātāpitūnaṃ piyo hoti manāpo;

He is dear and beloved to his parents.

negamajānapadassa piyo hoti manāpo;

He is dear and beloved to the people of town and country.

yāni tāni raññaṃ khattiyānaṃ muddhāvasittānaṃ sippaṭṭhānāni hatthismiṃ vā assasmiṃ vā rathasmiṃ vā dhanusmiṃ vā tharusmiṃ vā tattha sikkhito hoti anavayo.

He is trained and skilled in the arts of anointed aristocratic kings, such as elephant riding, horse riding, driving a chariot, archery, and swordsmanship.

Tassa evaṃ hoti:

He thinks:

‘ahaṃ khomhi ubhato sujāto mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena.

‘I’m well born on both my mother’s and father’s side, of pure descent, irrefutable and impeccable in questions of ancestry back to the seventh paternal generation.

Kasmāhaṃ rajjaṃ na pattheyyaṃ.

Why shouldn’t I aspire to kingship?

Ahaṃ khomhi abhirūpo dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato.

I’m attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty.

Kasmāhaṃ rajjaṃ na pattheyyaṃ.

Why shouldn’t I aspire to kingship?

Ahaṃ khomhi mātāpitūnaṃ piyo manāpo.

I’m dear and beloved to my parents.

Kasmāhaṃ rajjaṃ na pattheyyaṃ.

Why shouldn’t I aspire to kingship?

Ahaṃ khomhi negamajānapadassa piyo manāpo.

I’m dear and beloved to the people of town and country.

Kasmāhaṃ rajjaṃ na pattheyyaṃ.

Why shouldn’t I aspire to kingship?

Ahaṃ khomhi yāni tāni raññaṃ khattiyānaṃ muddhāvasittānaṃ sippaṭṭhānāni hatthismiṃ vā assasmiṃ vā rathasmiṃ vā dhanusmiṃ vā tharusmiṃ vā, tattha sikkhito anavayo.

I’m trained and skilled in the arts of anointed aristocratic kings, such as elephant riding, horse riding, driving a chariot, archery, and swordsmanship.

Kasmāhaṃ rajjaṃ na pattheyyan’ti.

Why shouldn’t I aspire to kingship?’

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato rañño khattiyassa muddhāvasittassa jeṭṭho putto rajjaṃ pattheti.

An anointed aristocratic king’s eldest son with these five factors aspires to kingship.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ pattheti.

In the same way, a mendicant with five qualities aspires to end the defilements.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a mendicant has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Appābādho hoti appātaṅko, samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato nātisītāya nāccuṇhāya majjhimāya padhānakkhamāya;

They are rarely ill or unwell. Their stomach digests well, being neither too hot nor too cold, but just right, and fit for meditation.

asaṭho hoti amāyāvī, yathābhūtaṃ attānaṃ āvikattā satthari vā viññūsu vā sabrahmacārīsu;

They’re not devious or deceitful. They reveal themselves honestly to the Teacher or sensible spiritual companions.

āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu;

They live with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

They’re wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘ahaṃ khomhi saddho, saddahāmi tathāgatassa bodhiṃ:

‘I am a person of faith; I have faith in the Realized One’s awakening …

“itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā”ti.

Kasmāhaṃ āsavānaṃ khayaṃ na pattheyyaṃ.

Why shouldn’t I aspire to end the defilements?

Ahaṃ khomhi appābādho appātaṅko samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato nātisītāya nāccuṇhāya majjhimāya padhānakkhamāya.

I’m rarely ill or unwell. My stomach digests well, being neither too hot nor too cold, but just right, and fit for meditation.

Kasmāhaṃ āsavānaṃ khayaṃ na pattheyyaṃ.

Why shouldn’t I aspire to end the defilements?

Ahaṃ khomhi asaṭho amāyāvī yathābhūtaṃ attānaṃ āvikattā satthari vā viññūsu vā sabrahmacārīsu.

I reveal myself honestly to the Teacher or sensible spiritual companions.

Kasmāhaṃ āsavānaṃ khayaṃ na pattheyyaṃ.

Why shouldn’t I aspire to end the defilements?

Ahaṃ khomhi āraddhavīriyo viharāmi akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

I live with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. I’m strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Kasmāhaṃ āsavānaṃ khayaṃ na pattheyyaṃ.

Why shouldn’t I aspire to end the defilements?

Ahaṃ khomhi paññavā udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

I’m wise. I have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Kasmāhaṃ āsavānaṃ khayaṃ na pattheyyan’ti.

Why shouldn’t I aspire to end the defilements?’

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ patthetī”ti.

A mendicant with these five qualities aspires to end the defilements.”

Pañcamaṃ.

5.136. 136. Dutiyapatthanāsutta - 136. Aspiration (2nd)

14. Rājavagga - 14. Kings

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño khattiyassa muddhāvasittassa jeṭṭho putto oparajjaṃ pattheti.

“Mendicants, an anointed aristocratic king’s eldest son with five factors aspires to become a viceroy.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, rañño khattiyassa muddhāvasittassa jeṭṭho putto ubhato sujāto hoti mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena;

It’s when an anointed aristocratic king’s eldest son is well born on both his mother’s and father’s side, of pure descent, irrefutable and impeccable in questions of ancestry back to the seventh paternal generation.

abhirūpo hoti dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato;

He is attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty.

mātāpitūnaṃ piyo hoti manāpo,

He is dear and beloved to his parents.

balakāyassa piyo hoti manāpo;

He is dear and beloved to the armed forces.

paṇḍito hoti viyatto medhāvī paṭibalo atītānāgatapaccuppanne atthe cintetuṃ.

He is astute, competent, and intelligent, able to think issues through as they bear upon the past, future, and present.

Tassa evaṃ hoti:

He thinks:

‘ahaṃ khomhi ubhato sujāto mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena.

‘I’m well born …

Kasmāhaṃ oparajjaṃ na pattheyyaṃ.

Ahaṃ khomhi abhirūpo dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato.

attractive …

Kasmāhaṃ oparajjaṃ na pattheyyaṃ.

Ahaṃ khomhi mātāpitūnaṃ piyo manāpo.

dear and beloved to my parents …

Kasmāhaṃ oparajjaṃ na pattheyyaṃ.

Ahaṃ khomhi balakāyassa piyo manāpo.

dear and beloved to the armed forces …

Kasmāhaṃ oparajjaṃ na pattheyyaṃ.

Ahaṃ khomhi paṇḍito viyatto medhāvī paṭibalo atītānāgatapaccuppanne atthe cintetuṃ.

I’m astute, competent, and intelligent, able to think issues through as they bear upon the past, future, and present.

Kasmāhaṃ oparajjaṃ na pattheyyan’ti.

Why shouldn’t I aspire to become a viceroy?’

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato rañño khattiyassa muddhāvasittassa jeṭṭho putto oparajjaṃ pattheti.

An anointed aristocratic king’s eldest son with these five factors aspires to become a viceroy.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ pattheti.

In the same way, a mendicant with five qualities aspires to end the defilements.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu;

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s totally full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reciting them, mentally scrutinizing them, and understanding them with right view.

catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacitto hoti;

Their mind is firmly established in the four kinds of mindfulness meditation.

āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu;

They live with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

paññavā hoti, udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

They’re wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘ahaṃ khomhi sīlavā, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharāmi ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhāmi sikkhāpadesu.

‘I’m ethical …

Kasmāhaṃ āsavānaṃ khayaṃ na pattheyyaṃ.

Ahaṃ khomhi bahussuto sutadharo sutasannicayo, ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpā me dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā.

learned …

Kasmāhaṃ āsavānaṃ khayaṃ na pattheyyaṃ.

Ahaṃ khomhi catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacitto.

mindful …

Kasmāhaṃ āsavānaṃ khayaṃ na pattheyyaṃ.

Ahaṃ khomhi āraddhavīriyo viharāmi akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

energetic …

Kasmāhaṃ āsavānaṃ khayaṃ na pattheyyaṃ.

Ahaṃ khomhi paññavā udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

wise. I have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Kasmāhaṃ āsavānaṃ khayaṃ na pattheyyan’ti.

Why shouldn’t I aspire to end the defilements?’

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ patthetī”ti.

A mendicant with these five qualities aspires to end the defilements.”

Chaṭṭhaṃ.

5.140. 140. Sotasutta - 140. A Listener

14. Rājavagga - 14. Kings

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño nāgo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅgaṃtveva saṅkhaṃ gacchati.

“Mendicants, a royal bull elephant with five factors is worthy of a king, fit to serve a king, and is considered a factor of kingship.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo sotā ca hoti, hantā ca, rakkhitā ca, khantā ca, gantā ca.

A royal bull elephant listens, destroys, protects, endures, and goes fast.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo sotā hoti?

And how does a royal bull elephant listen?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo yamenaṃ hatthidammasārathi kāraṇaṃ kāreti—

It’s when a royal bull elephant pays heed, pays attention, engages wholeheartedly, and lends an ear to whatever task the elephant trainer has it do,

yadi vā katapubbaṃ yadi vā akatapubbaṃ—

whether or not it has done it before.

taṃ aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbaṃ cetasā samannāharitvā ohitasoto suṇāti.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo sotā hoti. (1)

That’s how a royal bull elephant listens.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo hantā hoti?

And how does a royal bull elephant destroy?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato hatthimpi hanati, hatthāruhampi hanati, assampi hanati, assāruhampi hanati, rathampi hanati, rathikampi hanati, pattikampi hanati.

It’s when a royal bull elephant in battle destroys elephants with their riders, horses with their riders, chariots and charioteers, and foot soldiers.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo hantā hoti. (2)

That’s how a royal bull elephant destroys.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo rakkhitā hoti?

And how does a royal bull elephant protect?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato rakkhati purimaṃ kāyaṃ, rakkhati pacchimaṃ kāyaṃ, rakkhati purime pāde, rakkhati pacchime pāde, rakkhati sīsaṃ, rakkhati kaṇṇe, rakkhati dante, rakkhati soṇḍaṃ, rakkhati vāladhiṃ, rakkhati hatthāruhaṃ.

It’s when a royal bull elephant in battle protects its fore-quarters and hind-quarters, its fore-feet and hind-feet, and its head, ears, tusks, trunk, tail, and rider.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo rakkhitā hoti. (3)

That’s how a royal bull elephant protects.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo khantā hoti?

And how does a royal bull elephant endure?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato khamo hoti sattippahārānaṃ asippahārānaṃ usuppahārānaṃ pharasuppahārānaṃ bheripaṇavasaṅkhatiṇavaninnādasaddānaṃ.

It’s when a royal bull elephant in battle endures being struck by spears, swords, arrows, and axes; it endures the thunder of the drums, kettledrums, horns, and cymbals.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo khantā hoti. (4)

That’s how a royal bull elephant endures.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo gantā hoti?

And how does a royal bull elephant go fast?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo yamenaṃ hatthidammasārathi disaṃ peseti—

It’s when a royal bull elephant swiftly goes in whatever direction the elephant trainer sends it,

yadi vā gatapubbaṃ yadi vā agatapubbaṃ—

whether or not it has been there before.

taṃ khippameva gantā hoti.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo gantā hoti. (5)

That’s how a royal bull elephant goes fast.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato rañño nāgo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅgantveva saṅkhaṃ gacchati.

A royal bull elephant with these five factors is worthy of a king, fit to serve a king, and is considered a factor of kingship.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

In the same way, a mendicant with five qualities is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sotā ca hoti, hantā ca, rakkhitā ca, khantā ca, gantā ca.

A mendicant listens, destroys, protects, endures, and goes fast.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sotā hoti?

And how does a mendicant listen?

Idha, bhikkhave, bhikkhu tathāgatappavedite dhammavinaye desiyamāne aṭṭhiṅkatvā manasi katvā sabbaṃ cetasā samannāharitvā ohitasoto dhammaṃ suṇāti.

It’s when a mendicant pays heed, pays attention, engages wholeheartedly, and lends an ear when the teaching and training proclaimed by a Realized One is being taught.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sotā hoti. (1)

That’s how a mendicant listens.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu hantā hoti?

And how does a mendicant destroy?

Idha, bhikkhave, bhikkhu uppannaṃ kāmavitakkaṃ nādhivāseti, pajahati vinodeti hanati byantīkaroti anabhāvaṃ gameti; uppannaṃ byāpādavitakkaṃ … pe … uppannaṃ vihiṃsāvitakkaṃ … pe … uppannuppanne pāpake akusale dhamme nādhivāseti, pajahati vinodeti hanati byantīkaroti anabhāvaṃ gameti.

It’s when a mendicant doesn’t tolerate a sensual, malicious, or cruel thought. They don’t tolerate any bad, unskillful qualities that have arisen, but give them up, get rid of them, calm them, eliminate them, and obliterate them.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu hantā hoti. (2)

That’s how a mendicant destroys.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu rakkhitā hoti?

And how does a mendicant protect?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When a mendicant sees a sight with the eyes, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati; rakkhati cakkhundriyaṃ; cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of sight, and achieving restraint over it.

Sotena saddaṃ sutvā …

Hearing a sound with the ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

Smelling an odor with the nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

Tasting a flavor with the tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

Feeling a touch with the body …

manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

Knowing a thought with the mind, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati; rakkhati manindriyaṃ; manindriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of mind, and achieving restraint over it.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu rakkhitā hoti. (3)

That’s how a mendicant protects.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu khantā hoti?

And how does a mendicant endure?

Idha, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti sītassa uṇhassa jighacchāya pipāsāya ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṃ; duruttānaṃ durāgatānaṃ vacanapathānaṃ uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ adhivāsakajātiko hoti.

It’s when a mendicant endures cold, heat, hunger, and thirst; the touch of flies, mosquitoes, wind, sun, and reptiles; rude and unwelcome criticism; and puts up with physical pain—sharp, severe, acute, unpleasant, disagreeable, and life-threatening.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu khantā hoti. (4)

That’s how a mendicant endures.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu gantā hoti?

And how does a mendicant go fast?

Idha, bhikkhave, bhikkhu yā sā disā agatapubbā iminā dīghena addhunā, yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ, taṃ khippaññeva gantā hoti.

It’s when a mendicant swiftly goes in the direction they’ve never gone before in all this long time; that is, the stilling of all activities, the letting go of all attachments, the ending of craving, fading away, cessation, extinguishment.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu gantā hoti. (5)

That’s how a mendicant goes fast.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these five qualities … is the supreme field of merit for the world.”

Dasamaṃ.

Rājavaggo catuttho.

Cakkānuvattanā rājā,

Yassaṃdisaṃ dve ceva patthanā;

Appaṃsupati bhattādo,

Akkhamo ca sotena cāti.

5.141. 141. Avajānātisutta - 141. Scorn

15. Tikaṇḍakīvagga - 15. At Tikaṇḍakī

“Pañcime, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these five people are found in the world.

Katame pañca?

What five?

Datvā avajānāti, saṃvāsena avajānāti, ādheyyamukho hoti, lolo hoti, mando momūho hoti.

One gives then scorns, one lives together then scorns, one is gullible for gossip, one is impulsive, and one is dull and stupid.

Kathañca, bhikkhave, puggalo datvā avajānāti?

And how does a person give then scorn?

Idha, bhikkhave, puggalo puggalassa deti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ.

It’s when a person gives someone robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘ahaṃ demi;

‘I give;

ayaṃ paṭiggaṇhātī’ti.

this one receives.’

Tamenaṃ datvā avajānāti.

They give to that person, then they scorn them.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo datvā avajānāti.

That’s how a person gives then scorns.

Kathañca, bhikkhave, puggalo saṃvāsena avajānāti?

And how does a person live together then scorn?

Idha, bhikkhave, puggalo puggalena saddhiṃ saṃvasati dve vā tīṇi vā vassāni.

It’s when a person lives with someone else for two or three years.

Tamenaṃ saṃvāsena avajānāti.

They live together with that person, then they scorn them.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo saṃvāsena avajānāti.

That’s how a person live together then scorns.

Kathañca, bhikkhave, puggalo ādheyyamukho hoti?

And how is a person gullible for gossip?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo parassa vaṇṇe vā avaṇṇe vā bhāsiyamāne taṃ khippaññeva adhimuccitā hoti.

It’s when they’re very quick to believe what a certain person says in praise or criticism of another.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo ādheyyamukho hoti.

That’s how a person is gullible for gossip.

Kathañca, bhikkhave, puggalo lolo hoti?

And how is a person impulsive?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo ittarasaddho hoti ittarabhattī ittarapemo ittarappasādo.

It’s when a certain person is fickle in faith, devotion, fondness, and confidence.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo lolo hoti.

That’s how a person is impulsive.

Kathañca, bhikkhave, puggalo mando momūho hoti?

And how is a person dull and stupid?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo kusalākusale dhamme na jānāti, sāvajjānavajje dhamme na jānāti, hīnappaṇīte dhamme na jānāti, kaṇhasukkasappaṭibhāge dhamme na jānāti.

It’s when they don’t know the difference between qualities that are skillful and unskillful, blameworthy and blameless, inferior and superior, and those on the side of dark and bright.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo mando momūho hoti.

That’s how a person is dull and stupid.

Ime kho, bhikkhave, pañca puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the five people found in the world.”

Paṭhamaṃ.

5.144. 144. Tikaṇḍakīsutta - 144. At Tikaṇḍakī

15. Tikaṇḍakīvagga - 15. At Tikaṇḍakī

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sākete viharati tikaṇḍakīvane.

At one time the Buddha was staying near Sāketa, in Tikaṇḍakī Wood.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Sādhu, bhikkhave, bhikkhu kālena kālaṃ appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyya.

“Mendicants, a mendicant would do well to meditate from time to time perceiving the following:

appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyya.

the repulsive in the unrepulsive,

Sādhu, bhikkhave, bhikkhu kālena kālaṃ paṭikūle appaṭikūlasaññī vihareyya.

the unrepulsive in the repulsive,

Sādhu, bhikkhave, bhikkhu kālena kālaṃ appaṭikūle ca paṭikūle ca paṭikūlasaññī vihareyya.

the repulsive in both the unrepulsive and the repulsive, and

Sādhu, bhikkhave, bhikkhu kālena kālaṃ paṭikūle ca appaṭikūle ca appaṭikūlasaññī vihareyya.

the unrepulsive in both the repulsive and the unrepulsive.

Sādhu, bhikkhave, bhikkhu kālena kālaṃ paṭikūlañca appaṭikūlañca tadubhayaṃ abhinivajjetvā upekkhako vihareyya sato sampajāno.

A mendicant would do well to meditate from time to time staying equanimous, mindful and aware, rejecting both the repulsive and the unrepulsive.

Kiñca, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyya?

For what reason should a mendicant meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive?

‘Mā me rajanīyesu dhammesu rāgo udapādī’ti—

‘May greed not arise in me for things that arouse greed.’

idaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyya.

A mendicant should meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive for this reason.

Kiñca, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca paṭikūle appaṭikūlasaññī vihareyya?

For what reason should a mendicant meditate perceiving the unrepulsive in the repulsive?

‘Mā me dosanīyesu dhammesu doso udapādī’ti—

‘May hate not arise in me for things that provoke hate.’ …

idaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca paṭikūle appaṭikūlasaññī vihareyya.

Kiñca, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca appaṭikūle ca paṭikūle ca paṭikūlasaññī vihareyya?

For what reason should a mendicant meditate perceiving the repulsive in both the unrepulsive and the repulsive?

‘Mā me rajanīyesu dhammesu rāgo udapādi, mā me dosanīyesu dhammesu doso udapādī’ti—

‘May greed not arise in me for things that arouse greed. May hate not arise in me for things that provoke hate.’ …

idaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca appaṭikūle ca paṭikūle ca paṭikūlasaññī vihareyya.

Kiñca, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca paṭikūle ca appaṭikūle ca appaṭikūlasaññī vihareyya?

For what reason should a mendicant meditate perceiving the unrepulsive in both the repulsive and the unrepulsive?

‘Mā me dosanīyesu dhammesu doso udapādi, mā me rajanīyesu dhammesu rāgo udapādī’ti—

‘May hate not arise in me for things that provoke hate. May greed not arise in me for things that arouse greed.’ …

idaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca paṭikūle ca appaṭikūle ca appaṭikūlasaññī vihareyya.

Kiñca, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca paṭikūlañca appaṭikūlañca tadubhayaṃ abhinivajjetvā upekkhako vihareyya?

For what reason should a mendicant meditate staying equanimous, mindful and aware, rejecting both the repulsive and the unrepulsive?

‘Sato sampajāno mā me kvacani katthaci kiñcanaṃ rajanīyesu dhammesu rāgo udapādi, mā me kvacani katthaci kiñcanaṃ dosanīyesu dhammesu doso udapādi, mā me kvacani katthaci kiñcanaṃ mohanīyesu dhammesu moho udapādī’ti—

‘May no greed for things that arouse greed, hate for things that provoke hate, or delusion for things that promote delusion arise in me in any way at all.’

idaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca paṭikūlañca appaṭikūlañca tadubhayaṃ abhinivajjetvā upekkhako vihareyya sato sampajāno”ti.

For this reason a mendicant should meditate staying equanimous, mindful and aware, rejecting both the repulsive and the unrepulsive.”

Catutthaṃ.

5.146. 146. Mittasutta - 146. A Friend

15. Tikaṇḍakīvagga - 15. At Tikaṇḍakī

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu mitto na sevitabbo.

“Mendicants, you shouldn’t associate with a mendicant friend who has five qualities.

Katamehi pañcahi?

What five?

Kammantaṃ kāreti, adhikaraṇaṃ ādiyati, pāmokkhesu bhikkhūsu paṭiviruddho hoti, dīghacārikaṃ anavatthacārikaṃ anuyutto viharati, nappaṭibalo hoti kālena kālaṃ dhammiyā kathāya sandassetuṃ samādapetuṃ samuttejetuṃ sampahaṃsetuṃ.

They start up work projects. They take up disciplinary issues. They conflict with leading mendicants. They like long and aimless wandering. They’re unable to educate, encourage, fire up, and inspire you from time to time with a Dhamma talk.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu mitto na sevitabbo.

Mendicants, you shouldn’t associate with a mendicant friend who has these five qualities.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu mitto sevitabbo.

You should associate with a mendicant friend who has five qualities.

Katamehi pañcahi?

What five?

Na kammantaṃ kāreti, na adhikaraṇaṃ ādiyati, na pāmokkhesu bhikkhūsu paṭiviruddho hoti, na dīghacārikaṃ anavatthacārikaṃ anuyutto viharati, paṭibalo hoti kālena kālaṃ dhammiyā kathāya sandassetuṃ samādapetuṃ samuttejetuṃ sampahaṃsetuṃ.

They don’t start up work projects. They don’t take up disciplinary issues. They don’t conflict with leading mendicants. They don’t like long and aimless wandering. They’re able to educate, encourage, fire up, and inspire you from time to time with a Dhamma talk.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu mitto sevitabbo”ti.

You should associate with a mendicant friend who has these five qualities.”

Chaṭṭhaṃ.

5.147. 147. Asappurisadānasutta - 147. Gifts of a Bad Person

15. Tikaṇḍakīvagga - 15. At Tikaṇḍakī

“Pañcimāni, bhikkhave, asappurisadānāni.

“Mendicants, there are these five gifts of a bad person.

Katamāni pañca?

What five?

Asakkaccaṃ deti, acittīkatvā deti, asahatthā deti, apaviddhaṃ deti, anāgamanadiṭṭhiko deti.

They give carelessly. They give thoughtlessly. They don’t give with their own hand. They give the dregs. They give without consideration for consequences.

Imāni kho, bhikkhave, pañca asappurisadānāni.

These are the five gifts of a bad person.

Pañcimāni, bhikkhave, sappurisadānāni.

There are these five gifts of a good person.

Katamāni pañca?

What five?

Sakkaccaṃ deti, cittīkatvā deti, sahatthā deti, anapaviddhaṃ deti, āgamanadiṭṭhiko deti.

They give carefully. They give thoughtfully. They give with their own hand. They don’t give the dregs. They give with consideration for consequences.

Imāni kho, bhikkhave, pañca sappurisadānānī”ti.

These are the five gifts of a good person.”

Sattamaṃ.

5.151. 151. Paṭhamasammattaniyāmasutta - 151. Inevitability Regarding the Right Path (1st)

16. Saddhammavagga - 16. The True Teaching

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato suṇantopi saddhammaṃ abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

“Mendicants, someone with five qualities is unable to enter the sure path with regards to skillful qualities even when listening to the true teaching.

Katamehi pañcahi?

What five?

Kathaṃ paribhoti, kathikaṃ paribhoti, attānaṃ paribhoti, vikkhittacitto dhammaṃ suṇāti, anekaggacitto ayoniso ca manasi karoti.

They disparage the talk, the speaker, or themselves. They listen with distracted and scattered mind. They attend improperly.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato suṇantopi saddhammaṃ abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Someone with these five qualities is unable to enter the sure path with regards to skillful qualities, even when listening to the true teaching.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato suṇanto saddhammaṃ bhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Someone with five qualities is able to enter the sure path with regards to skillful qualities when listening to the true teaching.

Katamehi pañcahi?

What five?

Na kathaṃ paribhoti, na kathikaṃ paribhoti, na attānaṃ paribhoti, avikkhittacitto dhammaṃ suṇāti, ekaggacitto yoniso ca manasi karoti.

They don’t disparage the talk, the speaker, or themselves. They listen with undistracted and unified mind. They attend properly.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato suṇanto saddhammaṃ bhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattan”ti.

Someone with these five qualities is able to enter the sure path with regards to skillful qualities when listening to the true teaching.”

Paṭhamaṃ.

5.154. 154. Paṭhamasaddhammasammosasutta - 154. The Decline of the True Teaching (1st)

16. Saddhammavagga - 16. The True Teaching

“Pañcime, bhikkhave, dhammā saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattanti.

“Mendicants, these five things lead to the decline and disappearance of the true teaching.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhū na sakkaccaṃ dhammaṃ suṇanti, na sakkaccaṃ dhammaṃ pariyāpuṇanti, na sakkaccaṃ dhammaṃ dhārenti, na sakkaccaṃ dhātānaṃ dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhanti, na sakkaccaṃ atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammaṃ paṭipajjanti.

It’s when mendicants don’t carefully listen to the teachings, memorize them, and remember them. They don’t carefully examine the meaning of teachings that they remember. And they don’t carefully practice in line with the meaning and the teaching they’ve understood.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattanti.

These five things lead to the decline and disappearance of the true teaching.

Pañcime, bhikkhave, dhammā saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattanti.

These five things lead to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhū sakkaccaṃ dhammaṃ suṇanti, sakkaccaṃ dhammaṃ pariyāpuṇanti, sakkaccaṃ dhammaṃ dhārenti, sakkaccaṃ dhātānaṃ dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhanti, sakkaccaṃ atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammaṃ paṭipajjanti.

It’s when mendicants carefully listen to the teachings, memorize them, and remember them. They carefully examine the meaning of teachings that they remember. And they carefully practice in line with the meaning and the teaching they’ve understood.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattantī”ti.

These five things lead to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.”

Catutthaṃ.

5.155. 155. Dutiyasaddhammasammosasutta - 155. The Decline of the True Teaching (2nd)

16. Saddhammavagga - 16. The True Teaching

“Pañcime, bhikkhave, dhammā saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattanti.

“Mendicants, these five things lead to the decline and disappearance of the true teaching.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhū dhammaṃ na pariyāpuṇanti—

It’s when the mendicants don’t memorize the teaching—

suttaṃ, geyyaṃ, veyyākaraṇaṃ, gāthaṃ, udānaṃ, itivuttakaṃ, jātakaṃ, abbhutadhammaṃ, vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the first thing that leads to the decline and disappearance of the true teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ na vitthārena paresaṃ desenti.

Furthermore, the mendicants don’t explain the teaching in detail to others as they learned and memorized it.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the second thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ na vitthārena paraṃ vācenti.

Furthermore, the mendicants don’t make others recite the teaching in detail as they learned and memorized it.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the third thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ na vitthārena sajjhāyaṃ karonti.

Furthermore, the mendicants don’t recite the teaching in detail as they learned and memorized it.

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the fourth thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ na cetasā anuvitakkenti anuvicārenti manasānupekkhanti.

Furthermore, the mendicants don’t think about and consider the teaching in their hearts, examining it with their minds as they learned and memorized it.

Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the fifth thing that leads to the decline and disappearance of the true teaching.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattanti.

These five things lead to the decline and disappearance of the true teaching.

Pañcime, bhikkhave, dhammā saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattanti.

These five things lead to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhū dhammaṃ pariyāpuṇanti—

It’s when the mendicants memorize the teaching—

suttaṃ, geyyaṃ, veyyākaraṇaṃ, gāthaṃ, udānaṃ, itivuttakaṃ, jātakaṃ, abbhutadhammaṃ, vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the first thing that leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena paresaṃ desenti.

Furthermore, the mendicants explain the teaching in detail to others as they learned and memorized it.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the second thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena paraṃ vācenti.

Furthermore, the mendicants make others recite the teaching in detail as they learned and memorized it.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the third thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena sajjhāyaṃ karonti.

Furthermore, the mendicants recite the teaching in detail as they learned and memorized it.

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the fourth thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ cetasā anuvitakkenti anuvicārenti manasānupekkhanti.

Furthermore, the mendicants think about and consider the teaching in their hearts, examining it with their minds as they learned and memorized it.

Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the fifth thing that leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattantī”ti.

These five things lead to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.”

Pañcamaṃ.

5.157. 157. Dukkathāsutta - 157. Inappropriate Talk

16. Saddhammavagga - 16. The True Teaching

“Pañcannaṃ, bhikkhave, puggalānaṃ kathā dukkathā puggale puggalaṃ upanidhāya.

“Mendicants, there are certain topics that are inappropriate to talk about, taking into consideration which specific one of five people you are talking to.

Katamesaṃ pañcannaṃ?

What five?

Assaddhassa, bhikkhave, saddhākathā dukkathā;

It’s inappropriate to talk to an unfaithful person about faith.

dussīlassa sīlakathā dukkathā;

It’s inappropriate to talk to an unethical person about ethics.

appassutassa bāhusaccakathā dukkathā;

It’s inappropriate to talk to an unlearned person about learning.

maccharissa cāgakathā dukkathā;

It’s inappropriate to talk to a stingy person about generosity.

duppaññassa paññākathā dukkathā.

It’s inappropriate to talk to a witless person about wisdom.

Kasmā ca, bhikkhave, assaddhassa saddhākathā dukkathā?

And why is it inappropriate to talk to an unfaithful person about faith?

Assaddho, bhikkhave, saddhākathāya kacchamānāya abhisajjati kuppati byāpajjati patitthīyati kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

When an unfaithful person is spoken to about faith they lose their temper, becoming annoyed, hostile, and hard-hearted, and displaying annoyance, hate, and bitterness.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tañhi so, bhikkhave, saddhāsampadaṃ attani na samanupassati, na ca labhati tatonidānaṃ pītipāmojjaṃ.

Not seeing that faith in themselves, they don’t get the rapture and joy that faith brings.

Tasmā assaddhassa saddhākathā dukkathā.

That’s why it’s inappropriate to talk to an unfaithful person about faith.

Kasmā ca, bhikkhave, dussīlassa sīlakathā dukkathā?

And why is it inappropriate to talk to an unethical person about ethics?

Dussīlo, bhikkhave, sīlakathāya kacchamānāya abhisajjati kuppati byāpajjati patitthīyati kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

When an unethical person is spoken to about ethics they lose their temper …

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tañhi so, bhikkhave, sīlasampadaṃ attani na samanupassati na ca labhati tatonidānaṃ pītipāmojjaṃ.

Not seeing that ethical conduct in themselves, they don’t get the rapture and joy that ethical conduct brings.

Tasmā dussīlassa sīlakathā dukkathā.

That’s why it’s inappropriate to talk to an unethical person about ethics.

Kasmā ca, bhikkhave, appassutassa bāhusaccakathā dukkathā?

And why is it inappropriate to talk to an unlearned person about learning?

Appassuto, bhikkhave, bāhusaccakathāya kacchamānāya abhisajjati kuppati byāpajjati patitthīyati kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

When an unlearned person is spoken to about learning they lose their temper …

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tañhi so, bhikkhave, sutasampadaṃ attani na samanupassati, na ca labhati tatonidānaṃ pītipāmojjaṃ.

Not seeing that learning in themselves, they don’t get the rapture and joy that learning brings.

Tasmā appassutassa bāhusaccakathā dukkathā.

That’s why it’s inappropriate to talk to an unlearned person about learning.

Kasmā ca, bhikkhave, maccharissa cāgakathā dukkathā?

And why is it inappropriate to talk to a stingy person about generosity?

Maccharī, bhikkhave, cāgakathāya kacchamānāya abhisajjati kuppati byāpajjati patitthīyati kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

When an stingy person is spoken to about generosity they lose their temper …

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tañhi so, bhikkhave, cāgasampadaṃ attani na samanupassati na ca labhati tatonidānaṃ pītipāmojjaṃ.

Not seeing that generosity in themselves, they don’t get the rapture and joy that generosity brings.

Tasmā maccharissa cāgakathā dukkathā.

That’s why it’s inappropriate to talk to a stingy person about generosity.

Kasmā ca, bhikkhave, duppaññassa paññākathā dukkathā?

And why is it inappropriate to talk to a witless person about wisdom?

Duppañño, bhikkhave, paññākathāya kacchamānāya abhisajjati kuppati byāpajjati patitthīyati kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

When a witless person is spoken to about wisdom they lose their temper, becoming annoyed, hostile, and hard-hearted, and displaying annoyance, hate, and bitterness.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tañhi so, bhikkhave, paññāsampadaṃ attani na samanupassati, na ca labhati tatonidānaṃ pītipāmojjaṃ.

Not seeing that wisdom in themselves, they don’t get the rapture and joy that wisdom brings.

Tasmā duppaññassa paññākathā dukkathā.

That’s why it’s inappropriate to talk to a witless person about wisdom.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ puggalānaṃ kathā dukkathā puggale puggalaṃ upanidhāya.

These are topics that are inappropriate to talk about, taking into consideration which specific one of five people you are talking to.

Pañcannaṃ, bhikkhave, puggalānaṃ kathā sukathā puggale puggalaṃ upanidhāya.

There are certain topics that are appropriate to talk about, taking into consideration which specific one of five people you are talking to.

Katamesaṃ pañcannaṃ?

What five?

Saddhassa, bhikkhave, saddhākathā sukathā;

It’s appropriate to talk to a faithful person about faith.

sīlavato sīlakathā sukathā;

It’s appropriate to talk to an ethical person about ethical conduct.

bahussutassa bāhusaccakathā sukathā;

It’s appropriate to talk to a learned person about learning.

cāgavato cāgakathā sukathā;

It’s appropriate to talk to a generous person about generosity.

paññavato paññākathā sukathā.

It’s appropriate to talk to a wise person about wisdom.

Kasmā ca, bhikkhave, saddhassa saddhākathā sukathā?

And why is it appropriate to talk to a faithful person about faith?

Saddho, bhikkhave, saddhākathāya kacchamānāya nābhisajjati na kuppati na byāpajjati na patitthīyati na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

When a faithful person is spoken to about faith they don’t lose their temper, they don’t get annoyed, hostile, and hard-hearted, or display annoyance, hate, and bitterness.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tañhi so, bhikkhave, saddhāsampadaṃ attani samanupassati labhati ca tatonidānaṃ pītipāmojjaṃ.

Seeing that faith in themselves, they get the rapture and joy that faith brings.

Tasmā saddhassa saddhākathā sukathā.

That’s why it’s appropriate to talk to a faithful person about faith.

Kasmā ca, bhikkhave, sīlavato sīlakathā sukathā?

And why is it appropriate to talk to an ethical person about ethical conduct?

Sīlavā, bhikkhave, sīlakathāya kacchamānāya nābhisajjati na kuppati na byāpajjati na patitthīyati na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

When an ethical person is spoken to about ethical conduct they don’t lose their temper …

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tañhi so, bhikkhave, sīlasampadaṃ attani samanupassati, labhati ca tatonidānaṃ pītipāmojjaṃ.

Seeing that ethical conduct in themselves, they get the rapture and joy that ethical conduct brings.

Tasmā sīlavato sīlakathā sukathā.

That’s why it’s appropriate to talk to an ethical person about ethical conduct.

Kasmā ca, bhikkhave, bahussutassa bāhusaccakathā sukathā?

And why is it appropriate to talk to a learned person about learning?

Bahussuto, bhikkhave, bāhusaccakathāya kacchamānāya nābhisajjati na kuppati na byāpajjati na patitthīyati na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

When a learned person is spoken to about learning they don’t lose their temper …

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tañhi so, bhikkhave, sutasampadaṃ attani samanupassati, labhati ca tatonidānaṃ pītipāmojjaṃ.

Seeing that learning in themselves, they get the rapture and joy that learning brings.

Tasmā bahussutassa bāhusaccakathā sukathā.

That’s why it’s appropriate to talk to a learned person about learning.

Kasmā ca, bhikkhave, cāgavato cāgakathā sukathā?

And why is it appropriate to talk to a generous person about generosity?

Cāgavā, bhikkhave, cāgakathāya kacchamānāya nābhisajjati na kuppati na byāpajjati na patitthīyati na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

When a generous person is spoken to about generosity they don’t lose their temper …

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tañhi so, bhikkhave, cāgasampadaṃ attani samanupassati, labhati ca tatonidānaṃ pītipāmojjaṃ.

Seeing that generosity in themselves, they get the rapture and joy that generosity brings.

Tasmā cāgavato cāgakathā sukathā.

That’s why it’s appropriate to talk to a generous person about generosity.

Kasmā ca, bhikkhave, paññavato paññākathā sukathā?

And why is it appropriate to talk to a wise person about wisdom?

Paññavā, bhikkhave, paññākathāya kacchamānāya nābhisajjati na kuppati na byāpajjati na patitthīyati na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

When a wise person is spoken to about wisdom they don’t lose their temper, they don’t get annoyed, hostile, and hard-hearted, or display annoyance, hate, and bitterness.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tañhi so, bhikkhave, paññāsampadaṃ attani samanupassati labhati ca tatonidānaṃ pītipāmojjaṃ.

Seeing that wisdom in themselves, they get the rapture and joy that wisdom brings.

Tasmā paññavato paññākathā sukathā.

That’s why it’s appropriate to talk to a wise person about wisdom.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ puggalānaṃ kathā sukathā puggale puggalaṃ upanidhāyā”ti.

These are topics that are appropriate to talk about, taking into consideration which specific one of five people you are talking to.”

Sattamaṃ.

5.159. 159. Udāyīsutta - 159. With Udāyī

16. Saddhammavagga - 16. The True Teaching

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time the Buddha was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā udāyī mahatiyā gihiparisāya parivuto dhammaṃ desento nisinno hoti.

Now, at that time Venerable Udāyī was sitting teaching Dhamma, surrounded by a large assembly of laypeople.

Addasā kho āyasmā ānando āyasmantaṃ udāyiṃ mahatiyā gihiparisāya parivutaṃ dhammaṃ desentaṃ nisinnaṃ.

Seeing this, Venerable Ānanda

Disvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“āyasmā, bhante, udāyī mahatiyā gihiparisāya parivuto dhammaṃ desetī”ti.

“Sir, Venerable Udāyī is teaching Dhamma, surrounded by a large assembly of laypeople.”

“Na kho, ānanda, sukaraṃ paresaṃ dhammaṃ desetuṃ.

“Ānanda, it’s not easy to teach Dhamma to others.

Paresaṃ, ānanda, dhammaṃ desentena pañca dhamme ajjhattaṃ upaṭṭhāpetvā paresaṃ dhammo desetabbo.

You should establish five things in yourself before teaching Dhamma to others.

Katame pañca?

What five?

‘Anupubbiṃ kathaṃ kathessāmī’ti paresaṃ dhammo desetabbo;

You should teach Dhamma to others thinking: ‘I will teach step by step.’ …

‘pariyāyadassāvī kathaṃ kathessāmī’ti paresaṃ dhammo desetabbo;

‘I will teach explaining my methods.’ …

‘anuddayataṃ paṭicca kathaṃ kathessāmī’ti paresaṃ dhammo desetabbo;

‘I will teach out of kindness.’ …

‘na āmisantaro kathaṃ kathessāmī’ti paresaṃ dhammo desetabbo;

‘I will not teach while secretly hoping to profit.’ …

‘attānañca parañca anupahacca kathaṃ kathessāmī’ti paresaṃ dhammo desetabbo.

‘I will teach without hurting myself or others.’

Na kho, ānanda, sukaraṃ paresaṃ dhammaṃ desetuṃ.

It’s not easy to teach Dhamma to others.

Paresaṃ, ānanda, dhammaṃ desentena ime pañca dhamme ajjhattaṃ upaṭṭhāpetvā paresaṃ dhammo desetabbo”ti.

You should establish these five things in yourself before teaching Dhamma to others.”

Navamaṃ.

5.161. 161. Paṭhamaāghātapaṭivinayasutta - 161. Getting Rid of Resentment (1st)

17. Āghātavagga - 17. Resentment

“Pañcime, bhikkhave, āghātapaṭivinayā yattha bhikkhuno uppanno āghāto sabbaso paṭivinetabbo.

“Mendicants, a mendicant should use these five methods to completely get rid of resentment when it has arisen toward anyone.

Katame pañca?

What five?

Yasmiṃ, bhikkhave, puggale āghāto jāyetha, mettā tasmiṃ puggale bhāvetabbā;

You should develop love for a person you resent.

evaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo.

That’s how to get rid of resentment for that person.

Yasmiṃ, bhikkhave, puggale āghāto jāyetha, karuṇā tasmiṃ puggale bhāvetabbā;

You should develop compassion for a person you resent. …

evaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo.

Yasmiṃ, bhikkhave, puggale āghāto jāyetha, upekkhā tasmiṃ puggale bhāvetabbā;

You should develop equanimity for a person you resent. …

evaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo.

Yasmiṃ, bhikkhave, puggale āghāto jāyetha, asatiamanasikāro tasmiṃ puggale āpajjitabbo;

You should disregard a person you resent, paying no attention to them. …

evaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo.

Yasmiṃ, bhikkhave, puggale āghāto jāyetha, kammassakatā tasmiṃ puggale adhiṭṭhātabbā:

You should apply the concept that we are the owners of our deeds to that person:

‘kammassako ayamāyasmā kammadāyādo kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇo,

‘This venerable is the owner of their deeds and heir to their deeds. Deeds are their womb, their relative, and their refuge.

yaṃ kammaṃ karissati kalyāṇaṃ vā pāpakaṃ vā tassa dāyādo bhavissatī’ti;

They shall be the heir of whatever deeds they do, whether good or bad.’

evaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo.

That’s how to get rid of resentment for that person.

Ime kho, bhikkhave, pañca āghātapaṭivinayā, yattha bhikkhuno uppanno āghāto sabbaso paṭivinetabbo”ti.

A mendicant should use these five methods to completely get rid of resentment when it has arisen toward anyone.”

Paṭhamaṃ.

5.164. 164. Sājīvasutta - 164. Sharing a Way of Life

17. Āghātavagga - 17. Resentment

Tatra kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi … pe …

There Venerable Sāriputta addressed the mendicants:

pañcahi, āvuso, dhammehi samannāgato bhikkhu alaṃsājīvo sabrahmacārīnaṃ.

“A mendicant with five qualities is fit to share their life with their spiritual companions.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idhāvuso, bhikkhu attanā ca sīlasampanno hoti, sīlasampadākathāya ca āgataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

A mendicant is personally accomplished in ethics, and answers questions that come up when discussing accomplishment in ethics.

attanā ca samādhisampanno hoti, samādhisampadākathāya ca āgataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

They’re personally accomplished in immersion, …

attanā ca paññāsampanno hoti, paññāsampadākathāya ca āgataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

They’re personally accomplished in wisdom, …

attanā ca vimuttisampanno hoti, vimuttisampadākathāya ca āgataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

They’re personally accomplished in freedom, …

attanā ca vimuttiñāṇadassanasampanno hoti, vimuttiñāṇadassanasampadākathāya ca āgataṃ pañhaṃ byākattā hoti.

They’re personally accomplished in the knowledge and vision of freedom, and they answer questions that come up when discussing accomplishment in the knowledge and vision of freedom.

Imehi kho, āvuso, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu alaṃsājīvo sabrahmacārīnan”ti.

A mendicant with these five qualities is fit to share their life with their spiritual companions.”

Catutthaṃ.

5.165. 165. Pañhapucchāsutta - 165. Asking Questions

17. Āghātavagga - 17. Resentment

Tatra kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi … pe … “yo hi koci, āvuso, paraṃ pañhaṃ pucchati, sabbo so pañcahi ṭhānehi, etesaṃ vā aññatarena.

There Venerable Sāriputta addressed the mendicants: … “Whoever asks a question of another, does so for one or other of these five reasons.

Katamehi pañcahi?

What five?

Mandattā momūhattā paraṃ pañhaṃ pucchati, pāpiccho icchāpakato paraṃ pañhaṃ pucchati, paribhavaṃ paraṃ pañhaṃ pucchati, aññātukāmo paraṃ pañhaṃ pucchati, atha vā panevaṃcitto paraṃ pañhaṃ pucchati:

Someone asks a question of another from stupidity and folly. Or they ask from wicked desires, being naturally full of desires. Or they ask in order to disparage. Or they ask wanting to understand. Or they ask with the thought,

‘sace me pañhaṃ puṭṭho sammadeva byākarissati iccetaṃ kusalaṃ, no ce me pañhaṃ puṭṭho sammadeva byākarissati ahamassa sammadeva byākarissāmī’ti.

‘If they correctly answer the question I ask it’s good. If not, I’ll correctly answer it for them.’

Yo hi koci, āvuso, paraṃ pañhaṃ pucchati, sabbo so imehi pañcahi ṭhānehi, etesaṃ vā aññatarena.

Whoever asks a question of another, does so for one or other of these five reasons.

Ahaṃ kho panāvuso, evaṃcitto paraṃ pañhaṃ pucchāmi:

As for myself, I ask with the thought,

‘sace me pañhaṃ puṭṭho sammadeva byākarissati iccetaṃ kusalaṃ, no ce me pañhaṃ puṭṭho sammadeva byākarissati, ahamassa sammadeva byākarissāmī’”ti.

‘If they correctly answer the question I ask it’s good. If not, I’ll correctly answer it for them.’”

Pañcamaṃ.

5.169. 169. Khippanisantisutta - 169. Quick-witted

17. Āghātavagga - 17. Resentment

Atha kho āyasmā ānando yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then Venerable Ānanda went up to Venerable Sāriputta, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to him:

“Kittāvatā nu kho, āvuso sāriputta, bhikkhu khippanisanti ca hoti, kusalesu dhammesu suggahitaggāhī ca, bahuñca gaṇhāti, gahitañcassa nappamussatī”ti?

“Reverend Sāriputta, how are we to define a mendicant who is quick-witted when it comes to skillful principles, who learns well, learns much, and does not forget what they’ve learned?”

“Āyasmā kho ānando bahussuto.

“Well, Venerable Ānanda, you’re very learned.

Paṭibhātu āyasmantaṃyeva ānandan”ti.

Why don’t you clarify this yourself?”

“Tenahāvuso sāriputta, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, Reverend Sāriputta, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā sāriputto āyasmato ānandassa paccassosi.

“Yes, reverend,” Sāriputta replied.

Āyasmā ānando etadavoca:

Venerable Ānanda said this:

“Idhāvuso sāriputta, bhikkhu atthakusalo ca hoti, dhammakusalo ca, byañjanakusalo ca, niruttikusalo ca, pubbāparakusalo ca.

“It’s when a mendicant is skilled in the meaning, skilled in the teaching, skilled in terminology, skilled in phrasing, and skilled in sequence.

Ettāvatā kho, āvuso sāriputta, bhikkhu khippanisanti ca hoti kusalesu dhammesu, suggahitaggāhī ca, bahuñca gaṇhāti, gahitañcassa nappamussatī”ti.

That is how to define a mendicant who is quick-witted when it comes to skillful principles, who learns well, learns much, and does not forget what they’ve learned.”

“Acchariyaṃ, āvuso, abbhutaṃ, āvuso.

“It’s incredible, it’s amazing!

Yāva subhāsitañcidaṃ āyasmatā ānandena.

How well this was said by Venerable Ānanda!

Imehi ca mayaṃ pañcahi dhammehi samannāgataṃ āyasmantaṃ ānandaṃ dhārema:

And we will remember Venerable Ānanda as someone who has these five qualities:

‘āyasmā ānando atthakusalo dhammakusalo byañjanakusalo niruttikusalo pubbāparakusalo’”ti.

‘Reverend Ānanda is skilled in the meaning, skilled in the teaching, skilled in terminology, skilled in phrasing, and skilled in sequence.’”

Navamaṃ.

5.172. 172. Visāradasutta - 172. Assured

18. Upāsakavagga - 18. A Lay Follower

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato upāsako avisārado agāraṃ ajjhāvasati.

“A lay follower living at home with five qualities is not self-assured.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātī hoti … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī hoti.

They kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, and use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato upāsako avisārado agāraṃ ajjhāvasati.

A lay follower living at home with these five qualities is not self-assured.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato upāsako visārado agāraṃ ajjhāvasati.

A lay follower living at home with these five qualities is self-assured.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

They don’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato upāsako visārado agāraṃ ajjhāvasatī”ti.

A lay follower living at home with these five qualities is self-assured.”

Dutiyaṃ.

5.173. 173. Nirayasutta - 173. Hell

18. Upāsakavagga - 18. A Lay Follower

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato upāsako yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Mendicants, a lay follower with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātī hoti … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī hoti.

They kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, and use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato upāsako yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

A lay follower with these five qualities is cast down to hell.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato upāsako yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

A lay follower with five qualities is raised up to heaven.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

They don’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato upāsako yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

A lay follower with these five qualities is raised up to heaven.”

Tatiyaṃ.

5.179. 179. Gihisutta - 179. A Layperson

18. Upāsakavagga - 18. A Lay Follower

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati pañcamattehi upāsakasatehi parivuto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then the householder Anāthapiṇḍika, escorted by around five hundred lay followers, went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ sāriputtaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Sāriputta:

“yaṃ kañci, sāriputta, jāneyyātha gihiṃ odātavasanaṃ pañcasu sikkhāpadesu saṃvutakammantaṃ catunnaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhiṃ akicchalābhiṃ akasiralābhiṃ, so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

“You should know this, Sāriputta, about those white-clothed laypeople whose actions are restrained in the five precepts, and who get four blissful meditations in the present life belonging to the higher mind when they want, without trouble or difficulty. They may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’

Katamesu pañcasu sikkhāpadesu saṃvutakammanto hoti?

And what are the five precepts in which their actions are restrained?

Idha, sāriputta, ariyasāvako pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

It’s when a noble disciple doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence.

Imesu pañcasu sikkhāpadesu saṃvutakammanto hoti.

These are the five precepts in which their actions are restrained.

Katamesaṃ catunnaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī?

And what are the four blissful meditations in the present life belonging to the higher mind that they get when they want, without trouble or difficulty?

Idha, sāriputta, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti:

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi, satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Ayamassa paṭhamo ābhicetasiko diṭṭhadhammasukhavihāro adhigato hoti avisuddhassa cittassa visuddhiyā apariyodātassa cittassa pariyodapanāya.

This is the first blissful meditation in the present life belonging to the higher mind, which they achieve in order to purify the unpurified mind and cleanse the unclean mind.

Puna caparaṃ, sāriputta, ariyasāvako dhamme aveccappasādena samannāgato hoti:

Furthermore, a noble disciple has experiential confidence in the teaching:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Ayamassa dutiyo ābhicetasiko diṭṭhadhammasukhavihāro adhigato hoti avisuddhassa cittassa visuddhiyā apariyodātassa cittassa pariyodapanāya.

This is the second blissful meditation …

Puna caparaṃ, sāriputta, ariyasāvako saṅghe aveccappasādena samannāgato hoti:

Furthermore, a noble disciple has experiential confidence in the Saṅgha:

‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho ujuppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho ñāyappaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho sāmīcippaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, yadidaṃ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā esa bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti.

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.’

Ayamassa tatiyo ābhicetasiko diṭṭhadhammasukhavihāro adhigato hoti avisuddhassa cittassa visuddhiyā apariyodātassa cittassa pariyodapanāya.

This is the third blissful meditation …

Puna caparaṃ, sāriputta, ariyasāvako ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi acchiddehi asabalehi akammāsehi bhujissehi viññuppasatthehi aparāmaṭṭhehi samādhisaṃvattanikehi.

Furthermore, a noble disciple’s ethical conduct is loved by the noble ones, unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Ayamassa catuttho ābhicetasiko diṭṭhadhammasukhavihāro adhigato hoti avisuddhassa cittassa visuddhiyā apariyodātassa cittassa pariyodapanāya.

This is the fourth blissful meditation in the present life belonging to the higher mind, which they achieve in order to purify the unpurified mind and cleanse the unclean mind.

Imesaṃ catunnaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī.

These are the four blissful meditations in the present life belonging to the higher mind that they get when they want, without trouble or difficulty.

Yaṃ kañci, sāriputta, jāneyyātha gihiṃ odātavasanaṃ—imesu pañcasu sikkhāpadesu saṃvutakammantaṃ, imesañca catunnaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhiṃ akicchalābhiṃ akasiralābhiṃ, so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

You should know this, Sāriputta, about those white-clothed laypeople whose actions are restrained in the five precepts, and who get four blissful meditations in the present life belonging to the higher mind when they want, without trouble or difficulty. They may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’

Nirayesu bhayaṃ disvā,

Seeing the peril in the hells,

pāpāni parivajjaye;

you should shun bad deeds.

Ariyadhammaṃ samādāya,

Taking up the teaching of the noble ones,

paṇḍito parivajjaye.

an astute person should shun them.

Na hiṃse pāṇabhūtāni,

You shouldn’t harm living beings,

vijjamāne parakkame;

as far as that’s possible to do.

Musā ca na bhaṇe jānaṃ,

Nor should you knowingly speak falsehood,

adinnaṃ na parāmase.

or take what is not given.

Sehi dārehi santuṭṭho,

Content with your own partners,

paradārañca ārame;

you should stay away from the partners of others.

Merayaṃ vāruṇiṃ jantu,

A man shouldn’t drink liquor or wine,

na pive cittamohaniṃ.

as they confuse the mind.

Anussareyya sambuddhaṃ,

You should recollect the Buddha,

dhammañcānuvitakkaye;

and reflect on the teaching.

Abyāpajjaṃ hitaṃ cittaṃ,

You should develop a harmless mind of welfare,

devalokāya bhāvaye.

which leads to the realms of gods.

Upaṭṭhite deyyadhamme,

When suitable gifts to give are available

puññatthassa jigīsato;

to someone who wants and needs merit,

Santesu paṭhamaṃ dinnā,

a religious donation is abundant

vipulā hoti dakkhiṇā.

if given first to the peaceful ones.

Santo have pavakkhāmi,

I will tell of the peaceful ones,

sāriputta suṇohi me;

Sāriputta, listen to me.

Iti kaṇhāsu setāsu,

Cows may be black or white,

rohiṇīsu harīsu vā.

red or tawny,

Kammāsāsu sarūpāsu,

mottled or uniform,

gosu pārevatāsu vā;

or pigeon-colored.

Yāsu kāsuci etāsu,

But when one is born among them,

danto jāyati puṅgavo.

the bull that’s tamed,

Dhorayho balasampanno,

—a behemoth, powerful,

kalyāṇajavanikkamo;

well-paced in pulling forward—

Tameva bhāre yuñjanti,

they yoke the load just to him,

nāssa vaṇṇaṃ parikkhare.

regardless of his color.

Evamevaṃ manussesu,

So it is for humans,

yasmiṃ kismiñci jātiye;

wherever they may be born,

Khattiye brāhmaṇe vesse,

—among aristocrats, brahmins, merchants,

sudde caṇḍālapukkuse.

workers, or outcastes and scavengers—

Yāsu kāsuci etāsu,

but when one is born among them,

danto jāyati subbato;

tamed, true to their vows.

Dhammaṭṭho sīlasampanno,

Firm in principle, accomplished in ethical conduct,

saccavādī hirīmano.

truthful, conscientious,

Pahīnajātimaraṇo,

they’ve given up birth and death,

brahmacariyassa kevalī;

and have completed the spiritual journey.

Pannabhāro visaṃyutto,

With burden put down, detached,

katakicco anāsavo.

they’ve completed the task and are free of defilements.

Pāragū sabbadhammānaṃ,

Gone beyond all things,

anupādāya nibbuto;

they’re extinguished by not grasping.

Tasmiñca viraje khette,

In that flawless field,

vipulā hoti dakkhiṇā.

a religious donation is abundant.

Bālā ca avijānantā,

Fools who don’t understand

dummedhā assutāvino;

—stupid, uneducated—

Bahiddhā dadanti dānāni,

give their gifts to those outside,

na hi sante upāsare.

and don’t attend the peaceful ones.

Ye ca sante upāsanti,

But those who do attend the peaceful ones

sappaññe dhīrasammate;

—wise, esteemed as sages—

Saddhā ca nesaṃ sugate,

and whose faith in the Holy One

mūlajātā patiṭṭhitā.

has roots planted deep,

Devalokañca te yanti,

they go to the realm of the gods,

kule vā idha jāyare;

or are born here in a good family.

Anupubbena nibbānaṃ,

Gradually those astute ones

adhigacchanti paṇḍitā”ti.

reach extinguishment.”

Navamaṃ.

5.181. 181. Āraññikasutta - 181. Wilderness Dwellers

19. Araññavagga - 19. Wilderness Dwellers

“Pañcime, bhikkhave, āraññikā.

“Mendicants, there are these five kinds of wilderness dwellers.

Katame pañca?

What five?

Mandattā momūhattā āraññiko hoti, pāpiccho icchāpakato āraññiko hoti, ummādā cittakkhepā āraññiko hoti, vaṇṇitaṃ buddhehi buddhasāvakehīti āraññiko hoti, appicchataṃyeva nissāya santuṭṭhiṃyeva nissāya sallekhaṃyeva nissāya pavivekaṃyeva nissāya idamatthitaṃyeva nissāya āraññiko hoti.

A person may be wilderness dweller because of stupidity and folly. Or because of wicked desires, being naturally full of desires. Or because of madness and mental disorder. Or because it is praised by the Buddhas and their disciples. Or for the sake of having few wishes, for the sake of contentment, self-effacement, seclusion, and simplicity.

Ime kho, bhikkhave, pañca āraññikā.

These are the five kinds of wilderness dwellers.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ āraññikānaṃ yvāyaṃ āraññiko appicchataṃyeva nissāya santuṭṭhiṃyeva nissāya sallekhaṃyeva nissāya pavivekaṃyeva nissāya idamatthitaṃyeva nissāya āraññiko hoti, ayaṃ imesaṃ pañcannaṃ āraññikānaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

But the person who dwells in the wilderness for the sake of having few wishes is the foremost, best, chief, highest, and finest of the five.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ, khīramhā dadhi, dadhimhā navanītaṃ, navanītamhā sappi, sappimhā sappimaṇḍo, sappimaṇḍo tattha aggamakkhāyati;

From a cow comes milk, from milk comes curds, from curds come butter, from butter comes ghee, and from ghee comes cream of ghee. And the cream of ghee is said to be the best of these.

evamevaṃ kho, bhikkhave, imesaṃ pañcannaṃ āraññikānaṃ yvāyaṃ āraññiko appicchataṃyeva nissāya santuṭṭhiṃyeva nissāya sallekhaṃyeva nissāya pavivekaṃyeva nissāya idamatthitaṃyeva nissāya āraññiko hoti, ayaṃ imesaṃ pañcannaṃ āraññikānaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro cā”ti.

In the same way, the person who dwells in the wilderness for the sake of having few wishes is the foremost, best, chief, highest, and finest of the five.”

Paṭhamaṃ.

5.190. 190. Pattapiṇḍikasutta - 190. Those Who Eat Only From the Almsbowl

19. Araññavagga - 19. Wilderness Dwellers

“Pañcime, bhikkhave, pattapiṇḍikā.

“Mendicants, there are these five kinds of people who eat only from the almsbowl.

Katame pañca?

What five?

Mandattā momūhattā pattapiṇḍiko hoti, pāpiccho icchāpakato pattapiṇḍiko hoti, ummādā cittakkhepā pattapiṇḍiko hoti, ‘vaṇṇitaṃ buddhehi buddhasāvakehī’ti pattapiṇḍiko hoti, appicchataṃyeva nissāya santuṭṭhiṃyeva nissāya sallekhaṃyeva nissāya pavivekaṃyeva nissāya idamatthitaṃyeva nissāya pattapiṇḍiko hoti.

A person may eat only from the almsbowl because of stupidity and folly. Or because of wicked desires, being naturally full of desires. Or because of madness and mental disorder. Or because it is praised by the Buddhas and their disciples. Or for the sake of having few wishes, for the sake of contentment, self-effacement, seclusion, and simplicity.

Ime kho, bhikkhave, pañca pattapiṇḍikā.

These are the five kinds of people who eat only from the almsbowl.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ pattapiṇḍikānaṃ yvāyaṃ pattapiṇḍiko appicchataṃyeva nissāya santuṭṭhiṃyeva nissāya sallekhaṃyeva nissāya pavivekaṃyeva nissāya idamatthitaṃyeva nissāya pattapiṇḍiko hoti, ayaṃ imesaṃ pañcannaṃ pattapiṇḍikānaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

But the person who eats only from the almsbowl for the sake of having few wishes is the foremost, best, chief, highest, and finest of the five.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ, khīramhā dadhi, dadhimhā navanītaṃ, navanītamhā sappi, sappimhā sappimaṇḍo, sappimaṇḍo tattha aggamakkhāyati;

From a cow comes milk, from milk comes curds, from curds come butter, from butter comes ghee, and from ghee comes cream of ghee. And the cream of ghee is said to be the best of these.

evamevaṃ kho, bhikkhave, imesaṃ pañcannaṃ pattapiṇḍikānaṃ yvāyaṃ pattapiṇḍiko appicchataṃyeva nissāya santuṭṭhiṃyeva nissāya sallekhaṃyeva nissāya pavivekaṃyeva nissāya idamatthitaṃyeva nissāya pattapiṇḍiko hoti, ayaṃ imesaṃ pañcannaṃ pattapiṇḍikānaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro cā”ti.

In the same way, the person who eats only from the almsbowl for the sake of having few wishes is the foremost, best, chief, highest, and finest of the five.”

Dasamaṃ.

Araññavaggo catuttho.

Araññaṃ cīvaraṃ rukkha,

Susānaṃ abbhokāsikaṃ;

Nesajjaṃ santhataṃ ekāsanikaṃ,

Khalupacchāpiṇḍikena cāti.

5.192. 192. Doṇabrāhmaṇasutta - 192. With the Brahmin Doṇa

20. Brāhmaṇavagga - 20. Brahmins

Atha kho doṇo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Doṇa the brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho doṇo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, Doṇa sat down to one side, and said to the Buddha:

“Sutaṃ metaṃ, bho gotama:

“Master Gotama, I have heard that

‘na samaṇo gotamo brāhmaṇe jiṇṇe vuḍḍhe mahallake addhagate vayoanuppatte abhivādeti vā paccuṭṭheti vā āsanena vā nimantetī’ti.

the ascetic Gotama doesn’t bow to old brahmins, the elderly and senior, who are advanced in years and have reached the final stage of life; nor does he rise in their presence or offer them a seat.

Tayidaṃ, bho gotama, tatheva.

And this is indeed the case,

Na hi bhavaṃ gotamo brāhmaṇe jiṇṇe vuḍḍhe mahallake addhagate vayoanuppatte abhivādeti vā paccuṭṭheti vā āsanena vā nimanteti.

for Master Gotama does not bow to old brahmins, elderly and senior, who are advanced in years and have reached the final stage of life; nor does he rise in their presence or offer them a seat.

Tayidaṃ, bho gotama, na sampannamevā”ti.

This is not appropriate, Master Gotama.”

“Tvampi no, doṇa, brāhmaṇo paṭijānāsī”ti?

“Doṇa, do you too claim to be a brahmin?”

“Yañhi taṃ, bho gotama, sammā vadamāno vadeyya:

“Master Gotama, if anyone should be rightly called

‘brāhmaṇo ubhato sujāto—

a brahmin, it’s me.

mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena, ajjhāyako mantadharo, tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako veyyākaraṇo lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo’ti, mameva taṃ, bho gotama, sammā vadamāno vadeyya.

Ahañhi, bho gotama, brāhmaṇo ubhato sujāto—

mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena, ajjhāyako mantadharo, tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako veyyākaraṇo lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo”ti.

For I am well born on both my mother’s and father’s side, of pure descent, irrefutable and impeccable in questions of ancestry back to the seventh paternal generation. I recite and remember the hymns, and have mastered the three Vedas, together with their vocabularies, ritual, phonology and etymology, and the testament as fifth. I know philology and grammar, and am well versed in cosmology and the marks of a great man.”

“Ye kho te, doṇa, brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro, yesamidaṃ etarahi brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti sajjhāyitamanusajjhāyanti vācitamanuvācenti, seyyathidaṃ—aṭṭhako, vāmako, vāmadevo, vessāmitto, yamadaggi, aṅgīraso, bhāradvājo, vāseṭṭho, kassapo, bhagu;

“Doṇa, the brahmin hermits of the past were Aṭṭhaka, Vāmaka, Vāmadeva, Vessāmitta, Yamadaggi, Aṅgīrasa, Bhāradvāja, Vāseṭṭha, Kassapa, and Bhagu. They were the authors and propagators of the hymns, whose hymnal was sung and propagated and compiled in ancient times. These days, brahmins continue to sing and chant it. They continue chanting what was chanted, reciting what was recited, and teaching what was taught.

tyāssume pañca brāhmaṇe paññāpenti—

Those seers described five kinds of brahmins.

brahmasamaṃ, devasamaṃ, mariyādaṃ, sambhinnamariyādaṃ, brāhmaṇacaṇḍālaṃyeva pañcamaṃ.

A brahmin who is equal to Brahmā, one who is equal to a god, one who toes the line, one who crosses the line, and the fifth is a brahmin outcaste.

Tesaṃ tvaṃ doṇa, katamo”ti?

Which one of these are you, Doṇa?”

“Na kho mayaṃ, bho gotama, pañca brāhmaṇe jānāma, atha kho mayaṃ brāhmaṇātveva jānāma.

“Master Gotama, we don’t know about these five kinds of brahmins. We just know the word ‘brahmin’.

Sādhu me bhavaṃ gotamo tathā dhammaṃ desetu yathā ahaṃ ime pañca brāhmaṇe jāneyyan”ti.

Master Gotama, please teach me this matter so I can learn about these five brahmins.”

“Tena hi, brāhmaṇa, suṇohhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, brahmin, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho doṇo brāhmaṇo bhagavato paccassosi.

“Yes sir,” Doṇa replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Kathañca, doṇa, brāhmaṇo brahmasamo hoti?

“Doṇa, how is a brahmin equal to Brahmā?

Idha, doṇa, brāhmaṇo ubhato sujāto hoti—

It’s when a brahmin is well born on both the mother’s and the father’s sides, coming from a clean womb back to the seventh paternal generation, incontestable and irreproachable in discussions about ancestry.

mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena.

So aṭṭhacattālīsavassāni komārabrahmacariyaṃ carati mante adhīyamāno.

For forty-eight years he lives the spiritual life, from childhood, studying the hymns.

Aṭṭhacattālīsavassāni komārabrahmacariyaṃ caritvā mante adhīyitvā ācariyassa ācariyadhanaṃ pariyesati dhammeneva, no adhammena.

Then he seeks a fee for his teacher, but only by legitimate means, not illegitimate.

Tattha ca, doṇa, ko dhammo?

In this context, Doṇa, what is legitimate?

Neva kasiyā na vaṇijjāya na gorakkhena na issatthena na rājaporisena na sippaññatarena, kevalaṃ bhikkhācariyāya kapālaṃ anatimaññamāno.

Not by farming, trade, raising cattle, archery, government service, or one of the professions, but solely by living on alms, not scorning the alms bowl.

So ācariyassa ācariyadhanaṃ niyyādetvā kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

Having offered the fee to his teacher, he shaves off his hair and beard, dresses in ocher robes, and goes forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ tathā tatiyaṃ tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

Then they meditate spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Karuṇā … pe …

They meditate spreading a heart full of compassion …

muditā …

rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ tathā tatiyaṃ tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

So ime cattāro brahmavihāre bhāvetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ brahmalokaṃ upapajjati.

Having developed these four Brahmā meditations, when the body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a Brahmā realm.

Evaṃ kho, doṇa, brāhmaṇo brahmasamo hoti. (1)

That’s how a brahmin is equal to Brahmā.

Kathañca, doṇa, brāhmaṇo devasamo hoti?

And how is a brahmin equal to a god?

Idha, doṇa, brāhmaṇo ubhato sujāto hoti—

It’s when a brahmin is well born on both the mother’s and the father’s sides …

mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena.

So aṭṭhacattālīsavassāni komārabrahmacariyaṃ carati mante adhīyamāno.

Aṭṭhacattālīsavassāni komārabrahmacariyaṃ caritvā mante adhīyitvā ācariyassa ācariyadhanaṃ pariyesati dhammeneva, no adhammena.

Tattha ca, doṇa, ko dhammo?

Neva kasiyā na vaṇijjāya na gorakkhena na issatthena na rājaporisena na sippaññatarena, kevalaṃ bhikkhācariyāya kapālaṃ anatimaññamāno.

So ācariyassa ācariyadhanaṃ niyyādetvā dāraṃ pariyesati dhammeneva, no adhammena.

Having offered the fee to his teacher, he seeks a wife, but only by legitimate means, not illegitimate.

Tattha ca, doṇa, ko dhammo?

In this context, Doṇa, what is legitimate?

Neva kayena na vikkayena, brāhmaṇiṃyeva udakūpassaṭṭhaṃ.

Not by buying or selling, he only accepts a brahmin woman by the pouring of water.

So brāhmaṇiṃyeva gacchati, na khattiyiṃ na vessiṃ na suddiṃ na caṇḍāliṃ na nesādiṃ na veniṃ na rathakāriṃ na pukkusiṃ gacchati, na gabbhiniṃ gacchati, na pāyamānaṃ gacchati, na anutuniṃ gacchati.

He has sex only with a brahmin woman. He does not have sex with a woman from a caste of aristocrats, merchants, workers, outcastes, hunters, bamboo workers, chariot-makers, or waste-collectors. Nor does he have sex with women who are pregnant, breastfeeding, or outside the fertile half of the month that starts with menstruation.

Kasmā ca, doṇa, brāhmaṇo na gabbhiniṃ gacchati?

And why does the brahmin not have sex with a pregnant woman?

Sace, doṇa, brāhmaṇo gabbhiniṃ gacchati, atimīḷhajo nāma so hoti māṇavako vā māṇavikā vā.

If a brahmin had sex with a pregnant woman, the boy or girl would be born in too much filth.

Tasmā, doṇa, brāhmaṇo na gabbhiniṃ gacchati.

That’s why the brahmin doesn’t have sex with a pregnant woman.

Kasmā ca, doṇa, brāhmaṇo na pāyamānaṃ gacchati?

And why does the brahmin not have sex with a breastfeeding woman?

Sace, doṇa, brāhmaṇo pāyamānaṃ gacchati, asucipaṭipīḷito nāma so hoti māṇavako vā māṇavikā vā.

If a brahmin had sex with a breastfeeding woman, the boy or girl would drink back the semen.

Tasmā, doṇa, brāhmaṇo na pāyamānaṃ gacchati.

That’s why the brahmin doesn’t have sex with a breastfeeding woman.

Tassa sā hoti brāhmaṇī neva kāmatthā na davatthā na ratatthā, pajatthāva brāhmaṇassa brāhmaṇī hoti.

And why does the brahmin not have sex outside the fertile half of the month that starts with menstruation? Because his brahmin wife is not there for sensual pleasure, fun, and enjoyment, but only for procreation.

So methunaṃ uppādetvā kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

Having ensured his progeny through sex, he shaves off his hair and beard, dresses in ocher robes, and goes forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno vivicceva kāmehi … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

When he has gone forth, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, he enters and remains in the first absorption … second absorption … third absorption … fourth absorption.

So ime cattāro jhāne bhāvetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Having developed these four absorptions, when the body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Evaṃ kho, doṇa, brāhmaṇo devasamo hoti. (2)

That’s how a brahmin is equal to god.

Kathañca, doṇa, brāhmaṇo mariyādo hoti?

And how does a brahmin toe the line?

Idha, doṇa, brāhmaṇo ubhato sujāto hoti—

It’s when a brahmin is well born on both the mother’s and the father’s sides …

mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena.

So aṭṭhacattālīsavassāni komārabrahmacariyaṃ carati mante adhīyamāno.

Aṭṭhacattālīsavassāni komārabrahmacariyaṃ caritvā mante adhīyitvā ācariyassa ācariyadhanaṃ pariyesati dhammeneva, no adhammena.

Tattha ca, doṇa, ko dhammo?

Neva kasiyā na vaṇijjāya na gorakkhena na issatthena na rājaporisena na sippaññatarena, kevalaṃ bhikkhācariyāya kapālaṃ anatimaññamāno.

So ācariyassa ācariyadhanaṃ niyyādetvā dāraṃ pariyesati dhammeneva, no adhammena.

Tattha ca, doṇa, ko dhammo?

Neva kayena na vikkayena, brāhmaṇiṃyeva udakūpassaṭṭhaṃ.

Not by buying or selling, he only accepts a brahmin woman by the pouring of water.

So brāhmaṇiṃyeva gacchati, na khattiyiṃ na vessiṃ na suddiṃ na caṇḍāliṃ na nesādiṃ na veniṃ na rathakāriṃ na pukkusiṃ gacchati, na gabbhiniṃ gacchati, na pāyamānaṃ gacchati, na anutuniṃ gacchati.

Kasmā ca, doṇa, brāhmaṇo na gabbhiniṃ gacchati?

Sace, doṇa, brāhmaṇo gabbhiniṃ gacchati, atimīḷhajo nāma so hoti māṇavako vā māṇavikā vā.

Tasmā, doṇa, brāhmaṇo na gabbhiniṃ gacchati.

Kasmā ca, doṇa, brāhmaṇo na pāyamānaṃ gacchati?

Sace, doṇa, brāhmaṇo pāyamānaṃ gacchati, asucipaṭipīḷito nāma so hoti māṇavako vā māṇavikā vā.

Tasmā, doṇa, brāhmaṇo na pāyamānaṃ gacchati.

Tassa sā hoti brāhmaṇī neva kāmatthā na davatthā na ratatthā, pajatthāva brāhmaṇassa brāhmaṇī hoti.

So methunaṃ uppādetvā tameva puttassādaṃ nikāmayamāno kuṭumbaṃ ajjhāvasati, na agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

Having ensured his progeny through sex, his child makes him happy. Because of this attachment he stays in his family property, and does not go forth from the lay life to homelessness.

Yāva porāṇānaṃ brāhmaṇānaṃ mariyādo tattha tiṭṭhati, taṃ na vītikkamati.

As far as the line of the ancient brahmins extends, he doesn’t cross over it.

‘Yāva porāṇānaṃ brāhmaṇānaṃ mariyādo tattha brāhmaṇo ṭhito taṃ na vītikkamatī’ti, kho, doṇa, tasmā brāhmaṇo mariyādoti vuccati.

That’s why he’s called a brahmin who toes the line.

Evaṃ kho, doṇa, brāhmaṇo mariyādo hoti. (3)

That’s how a brahmin toes the line.

Kathañca, doṇa, brāhmaṇo sambhinnamariyādo hoti?

And how does a brahmin cross the line?

Idha, doṇa, brāhmaṇo ubhato sujāto hoti—

It’s when a brahmin is well born on both the mother’s and the father’s sides …

mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena.

So aṭṭhacattālīsavassāni komārabrahmacariyaṃ carati mante adhīyamāno.

Aṭṭhacattālīsavassāni komārabrahmacariyaṃ caritvā mante adhīyitvā ācariyassa ācariyadhanaṃ pariyesati dhammeneva, no adhammena.

Tattha ca, doṇa, ko dhammo?

Neva kasiyā na vaṇijjāya na gorakkhena na issatthena na rājaporisena na sippaññatarena, kevalaṃ bhikkhācariyāya kapālaṃ anatimaññamāno.

So ācariyassa ācariyadhanaṃ niyyādetvā dāraṃ pariyesati dhammenapi adhammenapi kayenapi vikkayenapi brāhmaṇimpi udakūpassaṭṭhaṃ.

Having offered a fee for his teacher, he seeks a wife by both legitimate and illegitimate means. That is, by buying or selling, as well as accepting a brahmin woman by the pouring of water.

So brāhmaṇimpi gacchati khattiyimpi gacchati vessimpi gacchati suddimpi gacchati caṇḍālimpi gacchati nesādimpi gacchati venimpi gacchati rathakārimpi gacchati pukkusimpi gacchati gabbhinimpi gacchati pāyamānampi gacchati utunimpi gacchati anutunimpi gacchati.

He has sex with a brahmin woman, as well as with a woman from a caste of aristocrats, merchants, workers, outcastes, hunters, bamboo workers, chariot-makers, or waste-collectors. And he has sex with women who are pregnant, breastfeeding, or outside the fertile half of the month that starts with menstruation.

Tassa sā hoti brāhmaṇī kāmatthāpi davatthāpi ratatthāpi pajatthāpi brāhmaṇassa brāhmaṇī hoti.

His brahmin wife is there for sensual pleasure, fun, and enjoyment, as well as for procreation.

Yāva porāṇānaṃ brāhmaṇānaṃ mariyādo tattha na tiṭṭhati, taṃ vītikkamati.

As far as the line of the ancient brahmins extends, he crosses over it.

‘Yāva porāṇānaṃ brāhmaṇānaṃ mariyādo tattha brāhmaṇo na ṭhito taṃ vītikkamatī’ti kho, doṇa, tasmā brāhmaṇo sambhinnamariyādoti vuccati.

That’s why he’s called a brahmin who crosses the line.

Evaṃ kho, doṇa, brāhmaṇo sambhinnamariyādo hoti. (4)

That’s how a brahmin crosses the line.

Kathañca, doṇa, brāhmaṇo brāhmaṇacaṇḍālo hoti?

And how is a brahmin a brahmin outcaste?

Idha, doṇa, brāhmaṇo ubhato sujāto hoti—

It’s when a brahmin is well born on both the mother’s and the father’s sides, coming from a clean womb back to the seventh paternal generation, incontestable and irreproachable in discussions about ancestry.

mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko, yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena.

So aṭṭhacattālīsavassāni komārabrahmacariyaṃ carati mante adhīyamāno.

For forty-eight years he lives the spiritual life, from childhood, studying the hymns.

Aṭṭhacattālīsavassāni komārabrahmacariyaṃ caritvā mante adhīyitvā ācariyassa ācariyadhanaṃ pariyesati dhammenapi adhammenapi

Then he seeks a fee for his teacher by legitimate means and illegitimate means.

kasiyāpi vaṇijjāyapi gorakkhenapi issatthenapi rājaporisenapi sippaññatarenapi, kevalampi bhikkhācariyāya, kapālaṃ anatimaññamāno.

By farming, trade, raising cattle, archery, government service, or one of the professions, not solely by living on alms, not scorning the alms bowl.

So ācariyassa ācariyadhanaṃ niyyādetvā dāraṃ pariyesati dhammenapi adhammenapi kayenapi vikkayenapi brāhmaṇimpi udakūpassaṭṭhaṃ.

Having offered a fee for his teacher, he seeks a wife by both legitimate and illegitimate means. That is, by buying or selling, as well as accepting a brahmin woman by the pouring of water.

So brāhmaṇimpi gacchati khattiyimpi gacchati vessimpi gacchati suddimpi gacchati caṇḍālimpi gacchati nesādimpi gacchati venimpi gacchati rathakārimpi gacchati pukkusimpi gacchati gabbhinimpi gacchati pāyamānampi gacchati utunimpi gacchati anutunimpi gacchati.

He has sex with a brahmin woman, as well as with a woman from a caste of aristocrats, merchants, workers, outcastes, hunters, bamboo workers, chariot-makers, or waste-collectors. And he has sex with women who are pregnant, breastfeeding, or outside the fertile half of the month that starts with menstruation.

Tassa sā hoti brāhmaṇī kāmatthāpi davatthāpi ratatthāpi pajatthāpi brāhmaṇassa brāhmaṇī hoti.

His brahmin wife is there for sensual pleasure, fun, and enjoyment, as well as for procreation.

So sabbakammehi jīvikaṃ kappeti.

He earns a living by any kind of work.

Tamenaṃ brāhmaṇā evamāhaṃsu:

The brahmins say to him,

‘kasmā bhavaṃ brāhmaṇo paṭijānamāno sabbakammehi jīvikaṃ kappetī’ti?

‘My good man, why is it that you claim to be a brahmin, but you earn a living by any kind of work?’

So evamāha:

He says,

‘seyyathāpi, bho, aggi sucimpi ḍahati asucimpi ḍahati, na ca tena aggi upalippati;

‘It’s like a fire that burns both pure and filthy substances, but doesn’t become corrupted by them.

evamevaṃ kho, bho, sabbakammehi cepi brāhmaṇo jīvikaṃ kappeti, na ca tena brāhmaṇo upalippati.

In the same way, my good man, if a brahmin earns a living by any kind of work, he is not corrupted by that.’

Sabbakammehi jīvikaṃ kappetī’ti kho, doṇa, tasmā brāhmaṇo brāhmaṇacaṇḍāloti vuccati.

A brahmin is called a brahmin outcaste because he earns a living by any kind of work.

Evaṃ kho, doṇa, brāhmaṇo brāhmaṇacaṇḍālo hoti.

That’s how a brahmin is a brahmin outcaste.

Ye kho te, doṇa, brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro yesamidaṃ etarahi brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samīhitaṃ tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti sajjhāyitamanusajjhāyanti vācitamanuvācenti, seyyathidaṃ—aṭṭhako, vāmako, vāmadevo, vessāmitto, yamadaggi, aṅgīraso, bhāradvājo, vāseṭṭho, kassapo, bhagu;

Doṇa, the brahmin hermits of the past were Aṭṭhaka, Vāmaka, Vāmadeva, Vessāmitta, Yamadaggi, Aṅgīrasa, Bhāradvāja, Vāseṭṭha, Kassapa, and Bhagu. They were the authors and propagators of the hymns, whose hymnal was sung and propagated and compiled in ancient times. These days, brahmins continue to sing and chant it. They continue chanting what was chanted, reciting what was recited, and teaching what was taught.

tyassume pañca brāhmaṇe paññāpenti—

Those hermits described five kinds of brahmins.

brahmasamaṃ, devasamaṃ, mariyādaṃ, sambhinnamariyādaṃ, brāhmaṇacaṇḍālaṃyeva pañcamaṃ.

A brahmin who is equal to Brahmā, one who is equal to a god, one who toes the line, one who crosses the line, and the fifth is a brahmin outcaste.

Tesaṃ tvaṃ, doṇa, katamoti?

Which one of these are you, Doṇa?”

Evaṃ sante mayaṃ, bho gotama, brāhmaṇacaṇḍālampi na pūrema.

“This being so, Master Gotama, I don’t even qualify as a brahmin outcaste.

Abhikkantaṃ, bho gotama … pe … upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

Excellent, Master Gotama! … From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Dutiyaṃ.

5.193. 193. Saṅgāravasutta - 193. With Saṅgārava

20. Brāhmaṇavagga - 20. Brahmins

Atha kho saṅgāravo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Saṅgārava the brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho saṅgāravo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, Saṅgārava sat down to one side, and said to the Buddha:

“ko nu kho, bho gotama, hetu ko paccayo, yena kadāci dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā?

“What is the cause, Master Gotama, what is the reason why sometimes even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced?

Ko pana, bho gotama, hetu ko paccayo, yena kadāci dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā”ti?

And why is it that sometimes even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced?”

Yasmiṃ, brāhmaṇa, samaye kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, paratthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

“Brahmin, there’s a time when your heart is overcome and mired in sensual desire and you don’t truly understand the escape from sensual desire that has arisen. At that time you don’t truly know or see your own good, the good of another, or the good of both. Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto saṃsaṭṭho lākhāya vā haliddiyā vā nīliyā vā mañjiṭṭhāya vā.

Suppose there was a bowl of water that was mixed with dye such as red lac, turmeric, indigo, or rose madder.

Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ nappajāneyya na passeyya.

Even a person with good eyesight checking their own reflection wouldn’t truly know it or see it.

Evamevaṃ kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā. (1)

In the same way, when your heart is overcome and mired in sensual desire … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati byāpādaparetena, uppannassa ca byāpādassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is overcome and mired in ill will … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto agginā santatto ukkudhito ussadakajāto.

Suppose there was a bowl of water that was heated by fire, boiling and bubbling.

Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ nappajāneyya na passeyya.

Even a person with good eyesight checking their own reflection wouldn’t truly know it or see it.

Evamevaṃ kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati byāpādaparetena, uppannassa ca byāpādassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā. (2)

In the same way, when your heart is overcome and mired in ill will … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharati thinamiddhaparetena, uppannassa ca thinamiddhassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is overcome and mired in dullness and drowsiness … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto sevālapaṇakapariyonaddho.

Suppose there was a bowl of water overgrown with moss and aquatic plants.

Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ nappajāneyya na passeyya.

Even a person with good eyesight checking their own reflection wouldn’t truly know it or see it.

Evamevaṃ kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharati thinamiddhaparetena, uppannassa ca thinamiddhassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā. (3)

In the same way, when your heart is overcome and mired in dullness and drowsiness … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharati uddhaccakukkuccaparetena, uppannassa ca uddhaccakukkuccassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is overcome and mired in restlessness and remorse … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto vāterito calito bhanto ūmijāto.

Suppose there was a bowl of water stirred by the wind, churning, swirling, and rippling.

Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ nappajāneyya na passeyya.

Even a person with good eyesight checking their own reflection wouldn’t truly know it or see it.

Evamevaṃ kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharati uddhaccakukkuccaparetena, uppannassa ca uddhaccakukkuccassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā. (4)

In the same way, when your heart is overcome and mired in restlessness and remorse … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is overcome and mired in doubt … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto āvilo luḷito kalalībhūto andhakāre nikkhitto.

Suppose there was a bowl of water that was cloudy, murky, and muddy, hidden in the darkness.

Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ nappajāneyya na passeyya.

Even a person with good eyesight checking their own reflection wouldn’t truly know it or see it.

Evamevaṃ kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ nappajānāti na passati, dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā. (5)

In the same way, there’s a time when your heart is overcome and mired in doubt and you don’t truly understand the escape from doubt that has arisen. At that time you don’t truly know or see your own good, the good of another, or the good of both. Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Yasmiñca kho, brāhmaṇa, samaye na kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati na kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ pajānāti passati, paratthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ pajānāti passati, ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ pajānāti passati, dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

There’s a time when your heart is not overcome and mired in sensual desire and you truly understand the escape from sensual desire that has arisen. At that time you truly know and see your own good, the good of another, and the good of both. Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto asaṃsaṭṭho lākhāya vā haliddiyā vā nīliyā vā mañjiṭṭhāya vā.

Suppose there was a bowl of water that was not mixed with dye such as red lac, turmeric, indigo, or rose madder.

Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ pajāneyya passeyya.

A person with good eyesight checking their own reflection would truly know it and see it.

Evamevaṃ kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati … pe …. (1)

In the same way, when your heart is not overcome and mired in sensual desire … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati … pe …

Furthermore, when your heart is not overcome and mired in ill will … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto agginā asantatto anukkudhito anussadakajāto.

Suppose there was a bowl of water that’s not heated by a fire, boiling and bubbling.

Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ pajāneyya passeyya.

A person with good eyesight checking their own reflection would truly know it and see it.

Evamevaṃ kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati … pe …. (2)

In the same way, when your heart is not overcome and mired in ill will … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharati … pe …

Furthermore, when your heart is not overcome and mired in dullness and drowsiness … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto na sevālapaṇakapariyonaddho.

Suppose there was a bowl of water that’s not overgrown with moss and aquatic plants.

Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ pajāneyya passeyya.

A person with good eyesight checking their own reflection would truly know it and see it.

Evamevaṃ kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharati … pe …. (3)

In the same way, when your heart is not overcome and mired in dullness and drowsiness … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharati … pe …

Furthermore, when your heart is not overcome and mired in restlessness and remorse … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto na vāterito na calito na bhanto na ūmijāto.

Suppose there was a bowl of water that’s not stirred by the wind, churning, swirling, and rippling.

Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ pajāneyya passeyya.

A person with good eyesight checking their own reflection would truly know it and see it.

Evamevaṃ kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharati … pe …. (4)

In the same way, when your heart is not overcome and mired in restlessness and remorse … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati na vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ pajānāti passati, paratthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ pajānāti passati, ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ pajānāti passati, dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is not overcome and mired in doubt … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto accho vippasanno anāvilo āloke nikkhitto.

Suppose there was a bowl of water that’s transparent, clear, and unclouded, brought into the light.

Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ pajāneyya passeyya.

A person with good eyesight checking their own reflection would truly know it and see it.

Evamevaṃ kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati na vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ pajānāti passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ pajānāti passati, dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā. (5)

In the same way, there’s a time when your heart is not overcome and mired in doubt and you truly understand the escape from doubt that has arisen. At that time you truly know and see your own good, the good of another, and the good of both. Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, hetu ayaṃ paccayo, yena kadāci dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

This is the cause, brahmin, this is the reason why sometimes even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Ayaṃ pana, brāhmaṇa, hetu ayaṃ paccayo, yena kadāci dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā”ti.

And this is why sometimes even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.”

“Abhikkantaṃ, bho gotama … pe … upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

“Excellent, Master Gotama! … From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Tatiyaṃ.

5.199. 199. Kulasutta - 199. Families

20. Brāhmaṇavagga - 20. Brahmins

“Yaṃ, bhikkhave, sīlavanto pabbajitā kulaṃ upasaṅkamanti, tattha manussā pañcahi ṭhānehi bahuṃ puññaṃ pasavanti.

“When ethical renunciates come to a family, the people make much merit for five reasons.

Katamehi pañcahi?

What five?

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye sīlavante pabbajite kulaṃ upasaṅkamante manussā disvā cittāni pasādenti, saggasaṃvattanikaṃ, bhikkhave, taṃ kulaṃ tasmiṃ samaye paṭipadaṃ paṭipannaṃ hoti.

When they see ethical renunciates coming to their family, the people bring up confidence in their hearts. At that time the family is practicing a path leading to heaven.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye sīlavante pabbajite kulaṃ upasaṅkamante manussā paccuṭṭhenti abhivādenti āsanaṃ denti, uccākulīnasaṃvattanikaṃ, bhikkhave, taṃ kulaṃ tasmiṃ samaye paṭipadaṃ paṭipannaṃ hoti.

When ethical renunciates come to their family, the people rise from their seats, bow down, and offer them a seat. At that time the family is practicing a path leading to a birth in an eminent family.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye sīlavante pabbajite kulaṃ upasaṅkamante manussā maccheramalaṃ paṭivinenti, mahesakkhasaṃvattanikaṃ, bhikkhave, taṃ kulaṃ tasmiṃ samaye paṭipadaṃ paṭipannaṃ hoti.

When ethical renunciates come to their family, the people get rid of the stain of stinginess. At that time the family is practicing a path leading to being illustrious.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye sīlavante pabbajite kulaṃ upasaṅkamante manussā yathāsatti yathābalaṃ saṃvibhajanti, mahābhogasaṃvattanikaṃ, bhikkhave, taṃ kulaṃ tasmiṃ samaye paṭipadaṃ paṭipannaṃ hoti.

When ethical renunciates come to their family, the people share what they have as best they can. At that time the family is practicing a path leading to great wealth.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye sīlavante pabbajite kulaṃ upasaṅkamante manussā paripucchanti paripañhanti dhammaṃ suṇanti, mahāpaññāsaṃvattanikaṃ, bhikkhave, taṃ kulaṃ tasmiṃ samaye paṭipadaṃ paṭipannaṃ hoti.

When ethical renunciates come to their family, the people ask questions and listen to the teachings. At that time the family is practicing a path leading to great wisdom.

Yaṃ, bhikkhave, sīlavanto pabbajitā kulaṃ upasaṅkamanti, tattha manussā imehi pañcahi ṭhānehi bahuṃ puññaṃ pasavantī”ti.

When ethical renunciates come to a family, the people make much merit for these five reasons.”

Navamaṃ.

5.200. 200. Nissāraṇīyasutta - 200. Elements of Escape

20. Brāhmaṇavagga - 20. Brahmins

“Pañcimā, bhikkhave, nissāraṇīyā dhātuyo.

“Mendicants, there are these five elements of escape.

Katamā pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno kāmaṃ manasikaroto kāmesu cittaṃ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati.

Take a case where a mendicant focuses on sensual pleasures, but their mind isn’t eager, confident, settled, and decided about them.

Nekkhammaṃ kho panassa manasikaroto nekkhamme cittaṃ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati.

But when they focus on renunciation, their mind is eager, confident, settled, and decided about it.

Tassa taṃ cittaṃ sugataṃ subhāvitaṃ suvuṭṭhitaṃ suvimuttaṃ suvisaṃyuttaṃ kāmehi;

Their mind is in a good state, well developed, well risen, well freed, and well detached from sensual pleasures.

ye ca kāmapaccayā uppajjanti āsavā vighātapariḷāhā, mutto so tehi, na so taṃ vedanaṃ vediyati.

They’re freed from the distressing and feverish defilements that arise because of sensual pleasures, so they don’t experience that kind of feeling.

Idamakkhātaṃ kāmānaṃ nissaraṇaṃ. (1)

This is how the escape from sensual pleasures is explained.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhuno byāpādaṃ manasikaroto byāpāde cittaṃ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati.

Take another case where a mendicant focuses on ill will, but their mind isn’t eager …

Abyāpādaṃ kho panassa manasikaroto abyāpāde cittaṃ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati.

But when they focus on good will, their mind is eager …

Tassa taṃ cittaṃ sugataṃ subhāvitaṃ suvuṭṭhitaṃ suvimuttaṃ suvisaṃyuttaṃ byāpādena;

Their mind is in a good state … well detached from ill will.

ye ca byāpādapaccayā uppajjanti āsavā vighātapariḷāhā, mutto so tehi, na so taṃ vedanaṃ vediyati.

They’re freed from the distressing and feverish defilements that arise because of ill will, so they don’t experience that kind of feeling.

Idamakkhātaṃ byāpādassa nissaraṇaṃ. (2)

This is how the escape from ill will is explained.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhuno vihesaṃ manasikaroto vihesāya cittaṃ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati.

Take another case where a mendicant focuses on harming, but their mind isn’t eager …

Avihesaṃ kho panassa manasikaroto avihesāya cittaṃ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati.

But when they focus on compassion, their mind is eager …

Tassa taṃ cittaṃ sugataṃ subhāvitaṃ suvuṭṭhitaṃ suvimuttaṃ suvisaṃyuttaṃ vihesāya;

Their mind is in a good state … well detached from harming.

ye ca vihesāpaccayā uppajjanti āsavā vighātapariḷāhā, mutto so tehi, na so taṃ vedanaṃ vediyati.

They’re freed from the distressing and feverish defilements that arise because of harming, so they don’t experience that kind of feeling.

Idamakkhātaṃ vihesāya nissaraṇaṃ. (3)

This is how the escape from harming is explained.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhuno rūpaṃ manasikaroto rūpe cittaṃ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati.

Take another case where a mendicant focuses on form, but their mind isn’t eager …

Arūpaṃ kho panassa manasikaroto arūpe cittaṃ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati.

But when they focus on the formless, their mind is eager …

Tassa taṃ cittaṃ sugataṃ subhāvitaṃ suvuṭṭhitaṃ suvimuttaṃ suvisaṃyuttaṃ rūpehi;

Their mind is in a good state … well detached from forms.

ye ca rūpapaccayā uppajjanti āsavā vighātapariḷāhā, mutto so tehi, na so taṃ vedanaṃ vediyati.

They’re freed from the distressing and feverish defilements that arise because of form, so they don’t experience that kind of feeling.

Idamakkhātaṃ rūpānaṃ nissaraṇaṃ. (4)

This is how the escape from forms is explained.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhuno sakkāyaṃ manasikaroto sakkāye cittaṃ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati.

Take a case where a mendicant focuses on identity, but their mind isn’t eager, confident, settled, and decided about it.

Sakkāyanirodhaṃ kho panassa manasikaroto sakkāyanirodhe cittaṃ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati.

But when they focus on the ending of identity, their mind is eager, confident, settled, and decided about it.

Tassa taṃ cittaṃ sugataṃ subhāvitaṃ suvuṭṭhitaṃ suvimuttaṃ suvisaṃyuttaṃ sakkāyena;

Their mind is in a good state, well developed, well risen, well freed, and well detached from identity.

ye ca sakkāyapaccayā uppajjanti āsavā vighātapariḷāhā, mutto so tehi, na so taṃ vedanaṃ vediyati.

They’re freed from the distressing and feverish defilements that arise because of identity, so they don’t experience that kind of feeling.

Idamakkhātaṃ sakkāyassa nissaraṇaṃ. (5)

This is how the escape from identity is explained.

Tassa kāmanandīpi nānuseti, byāpādanandīpi nānuseti, vihesānandīpi nānuseti, rūpanandīpi nānuseti, sakkāyanandīpi nānuseti so kāmanandiyāpi ananusayā, byāpādanandiyāpi ananusayā, vihesānandiyāpi ananusayā, rūpanandiyāpi ananusayā, sakkāyanandiyāpi ananusayā.

Delight in sensual pleasures, ill will, harming, form, and identity don’t linger within them.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu niranusayo, acchecchi taṇhaṃ, vivattayi saṃyojanaṃ, sammā mānābhisamayā antamakāsi dukkhassa.

That’s why they’re called a mendicant who is without underlying tendencies, who has cut off craving, untied the fetters, and by rightly comprehending conceit has made an end of suffering.

Imā kho, bhikkhave, pañca nissāraṇīyā dhātuyo”ti.

These are the five elements of escape.”

Dasamaṃ.

Brāhmaṇavaggo pañcamo.

Soṇo doṇo saṅgāravo,

Kāraṇapālī ca piṅgiyānī;

Supinā ca vassā vācā,

Kulaṃ nissāraṇīyena cāti.

Catuttho paṇṇāsako samatto.

5.201. 201. Kimilasutta - 201. With Kimbila

21. Kimilavagga - 21. With Kimbila

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kimilāyaṃ viharati veḷuvane.

At one time the Buddha was staying near Kimbilā in the Freshwater Mangrove Wood.

Atha kho āyasmā kimilo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā kimilo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Kimbila went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo, yena tathāgate parinibbute saddhammo na ciraṭṭhitiko hotī”ti?

“What is the cause, sir, what is the reason why the true teaching does not last long after the final extinguishment of the Realized One?”

“Idha, kimila, tathāgate parinibbute bhikkhū bhikkhuniyo upāsakā upāsikāyo satthari agāravā viharanti appatissā, dhamme agāravā viharanti appatissā, saṃghe agāravā viharanti appatissā, sikkhāya agāravā viharanti appatissā, aññamaññaṃ agāravā viharanti appatissā.

“Kimbila, it’s when the monks, nuns, laymen, and laywomen lack respect and reverence for the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, and each other after the final extinguishment of the Realized One.

Ayaṃ kho, kimila, hetu ayaṃ paccayo, yena tathāgate parinibbute saddhammo na ciraṭṭhitiko hotī”ti.

This is the cause, this is the reason why the true teaching does not last long after the final extinguishment of the Realized One.”

“Ko pana, bhante, hetu ko paccayo, yena tathāgate parinibbute saddhammo ciraṭṭhitiko hotī”ti?

“What is the cause, sir, what is the reason why the true teaching does last long after the final extinguishment of the Realized One?”

“Idha, kimila, tathāgate parinibbute bhikkhū bhikkhuniyo upāsakā upāsikāyo satthari sagāravā viharanti sappatissā, dhamme sagāravā viharanti sappatissā, saṅghe sagāravā viharanti sappatissā, sikkhāya sagāravā viharanti sappatissā, aññamaññaṃ sagāravā viharanti sappatissā.

“Kimbila, it’s when the monks, nuns, laymen, and laywomen maintain respect and reverence for the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, and each other after the final extinguishment of the Realized One.

Ayaṃ kho, kimila, hetu ayaṃ paccayo, yena tathāgate parinibbute saddhammo ciraṭṭhitiko hotī”ti.

This is the cause, this is the reason why the true teaching does last long after the final extinguishment of the Realized One.”

Paṭhamaṃ.

5.211. 211. Akkosakasutta - 211. An Abuser

22. Akkosakavagga - 22. Abuse

“Yo so, bhikkhave, bhikkhu akkosakaparibhāsako ariyūpavādī sabrahmacārīnaṃ, tassa pañca ādīnavā pāṭikaṅkhā.

“Mendicants, a mendicant who abuses and insults their spiritual companions, speaking ill of the noble ones, can expect these five drawbacks.

Katame pañca?

What five?

Pārājiko vā hoti chinnaparipantho, aññataraṃ vā saṃkiliṭṭhaṃ āpattiṃ āpajjati, bāḷhaṃ vā rogātaṅkaṃ phusati, sammūḷho kālaṃ karoti, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

They’re expelled, cut off, shut out; or they commit a corrupt offense; or they contract a severe illness. They die confused. And when their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu akkosakaparibhāsako ariyūpavādī sabrahmacārīnaṃ, tassa ime pañca ādīnavā pāṭikaṅkhā”ti.

A mendicant who abuses and insults their spiritual companions, speaking ill of the noble ones, can expect these five drawbacks.”

Paṭhamaṃ.

5.212. 212. Bhaṇḍanakārakasutta - 212. Starting Arguments

22. Akkosakavagga - 22. Abuse

“Yo so, bhikkhave, bhikkhu bhaṇḍanakārako kalahakārako vivādakārako bhassakārako saṃghe adhikaraṇakārako, tassa pañca ādīnavā pāṭikaṅkhā.

“Mendicants, a mendicant who starts arguments, quarrels, fights, debates, and disciplinary issues in the Saṅgha can expect five drawbacks.

Katame pañca?

What five?

Anadhigataṃ nādhigacchati, adhigatā parihāyati, pāpako kittisaddo abbhuggacchati, sammūḷho kālaṃ karoti, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

They don’t achieve the unachieved. What they have achieved falls away. They get a bad reputation. They feel lost when they die. And when their body breaks up, after death, they are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu bhaṇḍanakārako kalahakārako vivādakārako bhassakārako saṃghe adhikaraṇakārako, tassa ime pañca ādīnavā pāṭikaṅkhā”ti.

A mendicant who starts arguments, quarrels, fights, debates, and disciplinary issues in the Saṅgha can expect these five drawbacks.”

Dutiyaṃ.

5.214. 214. Bahubhāṇisutta - 214. Someone Who Talks a Lot

22. Akkosakavagga - 22. Abuse

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā bahubhāṇismiṃ puggale.

“Mendicants, there are these five drawbacks for a person who talks a lot.

Katame pañca?

What five?

Musā bhaṇati, pisuṇaṃ bhaṇati, pharusaṃ bhaṇati, samphappalāpaṃ bhaṇati, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

They use speech that’s false, divisive, harsh, and nonsensical. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā bahubhāṇismiṃ puggale.

These are the five drawbacks for a person who talks a lot.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṃsā mantabhāṇismiṃ puggale.

There are these five benefits for a person who talks thoughtfully.

Katame pañca?

What five?

Na musā bhaṇati, na pisuṇaṃ bhaṇati, na pharusaṃ bhaṇati, na samphappalāpaṃ bhaṇati, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, and nonsensical. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṃsā mantabhāṇismiṃ puggale”ti.

These are the five benefits for a person who talks thoughtfully.”

Catutthaṃ.

5.218. 218. Dutiyaapāsādikasutta - 218. Uninspiring Conduct (2nd)

22. Akkosakavagga - 22. Abuse

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā apāsādike.

“Mendicants, there are these five drawbacks of uninspiring conduct.

Katame pañca?

What five?

Appasannā nappasīdanti, pasannānañca ekaccānaṃ aññathattaṃ hoti, satthusāsanaṃ akataṃ hoti, pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati, cittamassa nappasīdati.

You don’t inspire confidence in those without it. You cause some with confidence to change their minds. You don’t follow the Teacher’s instructions. Those who come after you follow your example. And your mind doesn’t become clear.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā apāsādike.

These are the five drawbacks of uninspiring conduct.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṃsā pāsādike.

There are these five benefits of inspiring conduct.

Katame pañca?

What five?

Appasannā pasīdanti, pasannānañca bhiyyobhāvo hoti, satthusāsanaṃ kataṃ hoti, pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati, cittamassa pasīdati.

You inspire confidence in those without it. You increase confidence in those who have it. You follow the Teacher’s instructions. Those who come after you follow your example. And your mind becomes clear.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṃsā pāsādike”ti.

These are the five benefits of inspiring conduct.”

Aṭṭhamaṃ.

5.223. 223. Atinivāsasutta - 223. Overstaying

23. Dīghacārikavagga - 23. Long Wandering

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā atinivāse.

“Mendicants, there are these five drawbacks of overstaying.

Katame pañca?

What five?

Bahubhaṇḍo hoti bahubhaṇḍasannicayo, bahubhesajjo hoti bahubhesajjasannicayo, bahukicco hoti bahukaraṇīyo byatto kiṅkaraṇīyesu, saṃsaṭṭho viharati gahaṭṭhapabbajitehi ananulomikena gihisaṃsaggena, tamhā ca āvāsā pakkamanto sāpekkho pakkamati.

You have a lot of stuff and store it up. You have a lot of medicine and store it up. You have a lot of duties and responsibilities, and become capable in whatever needs to be done. You mix closely with laypeople and renunciates, socializing inappropriately like a layperson. And when you leave that monastery, you miss it.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā atinivāse.

These are the five drawbacks of overstaying.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṃsā samavatthavāse.

There are these five benefits of staying for a reasonable length of time.

Katame pañca?

What five?

Na bahubhaṇḍo hoti na bahubhaṇḍasannicayo, na bahubhesajjo hoti na bahubhesajjasannicayo, na bahukicco hoti na bahukaraṇīyo na byatto kiṅkaraṇīyesu, asaṃsaṭṭho viharati gahaṭṭhapabbajitehi ananulomikena gihisaṃsaggena, tamhā ca āvāsā pakkamanto anapekkho pakkamati.

You don’t have a lot of stuff and store it up. You don’t have a lot of medicine and store it up. You don’t have a lot of duties and responsibilities, or become capable in whatever needs to be done. You don’t mix closely with laypeople and renunciates, socializing inappropriately like a layperson. And when you leave that monastery, you don’t miss it.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṃsā samavatthavāse”ti.

These are the five benefits of staying for a reasonable length of time.”

Tatiyaṃ.

5.231. 231. Āvāsikasutta - 231. A Resident Mendicant

24. Āvāsikavagga - 24. A Resident Mendicant

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu abhāvanīyo hoti.

“Mendicants, a resident mendicant with five qualities is not admirable.

Katamehi pañcahi?

What five?

Na ākappasampanno hoti na vattasampanno;

They’re not accomplished in being well-presented and doing their duties.

na bahussuto hoti na sutadharo;

They’re not very learned and don’t remember what they’ve learned.

na paṭisallekhitā hoti na paṭisallānārāmo;

They’re not self-effacing and don’t enjoy self-effacement.

na kalyāṇavāco hoti na kalyāṇavākkaraṇo;

They’re not a good speaker and don’t speak well.

duppañño hoti jaḷo eḷamūgo.

They’re witless, dull, and stupid.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu abhāvanīyo hoti.

A resident mendicant with these five qualities is not admirable.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu bhāvanīyo hoti.

A resident mendicant with these five qualities is admirable.

Katamehi pañcahi?

What five?

Ākappasampanno hoti vattasampanno;

They’re accomplished in being well-presented and doing their duties.

bahussuto hoti sutadharo;

They’re very learned and remember what they’ve learned.

paṭisallekhitā hoti paṭisallānārāmo;

They’re self-effacing and enjoy self-effacement.

kalyāṇavāco hoti kalyāṇavākkaraṇo;

They’re a good speaker and speak well.

paññavā hoti ajaḷo aneḷamūgo.

They’re wise, bright, and clever.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu bhāvanīyo hotī”ti.

A resident mendicant with these five qualities is admirable.”

Paṭhamaṃ.

5.233. 233. Sobhanasutta - 233. Beautification

24. Āvāsikavagga - 24. A Resident Mendicant

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu āvāsaṃ sobheti.

“Mendicants, a resident mendicant with five qualities beautifies the monastery.

Katamehi pañcahi?

What five?

Sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu;

They’re ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s totally full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reciting them, mentally scrutinizing them, and understanding them with right view.

kalyāṇavāco hoti kalyāṇavākkaraṇo poriyā vācāya samannāgato vissaṭṭhāya anelagalāya atthassa viññāpaniyā;

They’re a good speaker, with a polished, clear, and articulate voice that expresses the meaning.

paṭibalo hoti upasaṅkamante dhammiyā kathāya sandassetuṃ samādapetuṃ samuttejetuṃ sampahaṃsetuṃ;

They’re able to educate, encourage, fire up, and inspire those who approach them with a Dhamma talk.

catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī.

They get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu āvāsaṃ sobhetī”ti.

A resident mendicant with these five qualities beautifies the monastery.”

Tatiyaṃ.

5.234. 234. Bahūpakārasutta - 234. Very Helpful

24. Āvāsikavagga - 24. A Resident Mendicant

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu āvāsassa bahūpakāro hoti.

“Mendicants, a resident mendicant with five qualities is very helpful to the monastery.

Katamehi pañcahi?

What five?

Sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu;

They’re ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s totally full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reciting them, mentally scrutinizing them, and understanding them with right view.

khaṇḍaphullaṃ paṭisaṅkharoti;

They repair what is decayed and damaged.

mahā kho pana bhikkhusaṅgho abhikkanto nānāverajjakā bhikkhū gihīnaṃ upasaṅkamitvā āroceti:

When a large mendicant Saṅgha is arriving with mendicants from abroad, they go to the lay people and announce:

‘mahā kho, āvuso, bhikkhusaṅgho abhikkanto nānāverajjakā bhikkhū, karotha puññāni, samayo puññāni kātun’ti;

‘A large mendicant Saṅgha is arriving with mendicants from abroad. Make merit! Now is the time to make merit!’

catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī.

They get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu āvāsassa bahūpakāro hotī”ti.

A resident mendicant with these five qualities is very helpful to the monastery.”

Catutthaṃ.

5.238. 238. Tatiyaavaṇṇārahasutta - 238. Deserving Criticism (3rd)

24. Āvāsikavagga - 24. A Resident Mendicant

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Mendicants, a resident mendicant with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Ananuvicca apariyogāhetvā avaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati;

Without examining or scrutinizing, they praise those deserving of criticism,

ananuvicca apariyogāhetvā vaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati;

and they criticize those deserving of praise.

āvāsamaccharī hoti;

They’re stingy regarding monasteries,

kulamaccharī hoti;

families,

lābhamaccharī hoti.

and material possessions.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

A resident mendicant with these five qualities is cast down to hell.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

A resident mendicant with five qualities is raised up to heaven.

Katamehi pañcahi?

What five?

Anuvicca pariyogāhetvā avaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati;

After examining and scrutinizing, they criticize those deserving of criticism,

anuvicca pariyogāhetvā vaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati;

and they praise those deserving of praise.

na āvāsamaccharī hoti;

They’re not stingy regarding monasteries,

na kulamaccharī hoti;

families,

na lābhamaccharī hoti.

and material possessions.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

A resident mendicant with these five qualities is raised up to heaven.”

Aṭṭhamaṃ.

5.256. 256. Paṭhamajhānasutta - 256. The First Absorption

26. Upasampadāvagga - 26. Ordination

“Pañcime, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharituṃ.

“Mendicants, without giving up these five qualities you can’t enter and remain in the first absorption.

Katame pañca?

What five?

Āvāsamacchariyaṃ, kulamacchariyaṃ, lābhamacchariyaṃ, vaṇṇamacchariyaṃ, dhammamacchariyaṃ.

Stinginess with dwellings, families, material possessions, praise, and the teachings.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhamme appahāya abhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharituṃ.

Without giving up these five qualities you can’t enter and remain in the first absorption.

Pañcime, bhikkhave, dhamme pahāya bhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharituṃ.

But after giving up these five qualities you can enter and remain in the first absorption.

Katame pañca?

What five?

Āvāsamacchariyaṃ, kulamacchariyaṃ, lābhamacchariyaṃ, vaṇṇamacchariyaṃ, dhammamacchariyaṃ.

Stinginess with dwellings, families, material possessions, praise, and the teachings.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhamme pahāya bhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharitun”ti.

After giving up these five qualities you can enter and remain in the first absorption.”

Chaṭṭhaṃ.

5.265-271. 265–271. Aparadutiyajhānasuttādi - 265–271. Another Discourse on the Second Absorption, Etc.

26. Upasampadāvagga - 26. Ordination

“Pañcime, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo dutiyaṃ jhānaṃ … tatiyaṃ jhānaṃ … catutthaṃ jhānaṃ … sotāpattiphalaṃ … sakadāgāmiphalaṃ … anāgāmiphalaṃ … arahattaṃ sacchikātuṃ.

“Mendicants, without giving up these five qualities you can’t enter and remain in the second absorption … third absorption … fourth absorption … or realize the fruit of stream-entry … the fruit of once-return … the fruit of non-return … perfection.

Katame pañca?

What five?

Āvāsamacchariyaṃ, kulamacchariyaṃ, lābhamacchariyaṃ, vaṇṇamacchariyaṃ, akataññutaṃ akataveditaṃ.

Stinginess with dwellings, families, material possessions, praise, and lack of gratitude and thankfulness.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhamme appahāya abhabbo arahattaṃ sacchikātuṃ.

Without giving up these five qualities you can’t realize perfection.

Pañcime, bhikkhave, dhamme pahāya bhabbo dutiyaṃ jhānaṃ … tatiyaṃ jhānaṃ … catutthaṃ jhānaṃ … sotāpattiphalaṃ … sakadāgāmiphalaṃ … anāgāmiphalaṃ … arahattaṃ sacchikātuṃ.

But after giving up these five qualities you can enter and remain in the second absorption … third absorption … fourth absorption … and realize the fruit of stream-entry … the fruit of once-return … the fruit of non-return … perfection.

Katame pañca?

What five?

Āvāsamacchariyaṃ, kulamacchariyaṃ, lābhamacchariyaṃ, vaṇṇamacchariyaṃ, akataññutaṃ akataveditaṃ.

Stinginess with dwellings, families, material possessions, praise, and lack of gratitude and thankfulness.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhamme pahāya bhabbo arahattaṃ sacchikātun”ti.

After giving up these five qualities you can realize perfection.”

Ekavīsatimaṃ.

Upasampadāvaggo chaṭṭho.

5.272. 272. Bhattuddesakasutta - 272. A Meal Assigner

27. Sammutipeyyāla - 27. Abbreviated Texts on Appointments

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhattuddesako na sammannitabbo.

“Mendicants, a person with five qualities should not be appointed as meal assigner.

Katamehi pañcahi?

What five?

Chandāgatiṃ gacchati, dosāgatiṃ gacchati, mohāgatiṃ gacchati, bhayāgatiṃ gacchati, uddiṭṭhānuddiṭṭhaṃ na jānāti.

They make decisions prejudiced by favoritism, hostility, stupidity, and cowardice. And they don’t know if a meal has been assigned or not.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhattuddesako na sammannitabbo.

A person with these five qualities should not be appointed as meal assigner.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhattuddesako sammannitabbo.

A person with five qualities should be appointed as meal assigner.

Katamehi pañcahi?

What five?

Na chandāgatiṃ gacchati, na dosāgatiṃ gacchati, na mohāgatiṃ gacchati, na bhayāgatiṃ gacchati, uddiṭṭhānuddiṭṭhaṃ jānāti.

They don’t make decisions prejudiced by favoritism, hostility, stupidity, and cowardice. And they know if a meal has been assigned or not.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhattuddesako sammannitabboti.

A person with these five qualities should be appointed as meal assigner.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhattuddesako sammato na pesetabbo … pe … sammato pesetabbo … bālo veditabbo … paṇḍito veditabbo … khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati … akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati … yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye … yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

A person with five qualities who has been appointed as meal assigner should not be called upon … should be called upon … should be known as a fool … should be known as astute … they keep themselves broken and damaged … they keep themselves unbroken and undamaged … is cast down to hell … is raised up to heaven.

Katamehi pañcahi?

What five?

Na chandāgatiṃ gacchati, na dosāgatiṃ gacchati, na mohāgatiṃ gacchati, na bhayāgatiṃ gacchati, uddiṭṭhānuddiṭṭhaṃ jānāti.

They don’t make decisions prejudiced by favoritism, hostility, stupidity, and cowardice. And they know if a meal has been assigned or not.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhattuddesako yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

A meal assigner with these five qualities is raised up to heaven.”

Paṭhamaṃ.

5.294-302. 294–302. Nigaṇṭhasuttādi - 294–302. A Nigaṇṭha, Etc.

28. Sikkhāpadapeyyāla - 28. Abbreviated Texts on Training Rules

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato nigaṇṭho … muṇḍasāvako … jaṭilako … paribbājako … māgaṇḍiko … tedaṇḍiko … āruddhako … gotamako … devadhammiko yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

A Jain … disciple of the shavelings … a matted-hair ascetic … a wanderer … a follower of Māgaṇḍiya … a trident-bearing ascetic … a follower of the unobstructed … a follower of Gotama … one who performs rituals for the gods … with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī hoti.

They kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, and use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato devadhammiko yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye”ti.

With these five qualities they’re cast down to hell.”

Sattarasamaṃ.

Sikkhāpadapeyyālaṃ niṭṭhitaṃ.